<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Países en Vías De Desarrollo on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>http://localhost:1313/es/tags/pa%C3%ADses-en-v%C3%ADas-de-desarrollo/</link>
    <description>Recent content in Países en Vías De Desarrollo on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Jul 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/es/tags/pa%C3%ADses-en-v%C3%ADas-de-desarrollo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El poder transformador de los datos en la Administración Tributaria</title>
      <link>http://localhost:1313/es/post/2024-07-08-el-poder-transformador-de-los-datos-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/post/2024-07-08-el-poder-transformador-de-los-datos-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h2 id=&#34;la-importancia-de-los-datos-dentro-de-un-sistema-de-administración-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo&#34;&gt;La importancia de los datos dentro de un sistema de Administración Tributaria en el mundo en desarrollo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el mundo en desarrollo, las administraciones tributarias a menudo enfrentan desafíos importantes para recaudar ingresos de manera efectiva y garantizar el cumplimiento. Uno de los factores clave que puede ayudar a abordar estos desafíos es el uso estratégico de datos dentro del sistema de Administración Tributaria&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disponer de datos precisos y completos es esencial para que las autoridades tributarias identifiquen la verdadera base impositiva, supervisen el cumplimiento y faciliten una recaudación tributaria eficiente. En los países en desarrollo, donde prevalecen la economía informal y la evasión fiscal, aprovechar los datos puede cambiar las reglas del juego.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mejorando la recaudación del impuesto sobre la renta/ganancias: estrategias para las administraciones tributarias</title>
      <link>http://localhost:1313/es/post/2024-07-01-mejorando-la-recaudacion-del-impuesto-sobre-la-rentaganancias-estrategias-para-las-administraciones-tributarias/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/post/2024-07-01-mejorando-la-recaudacion-del-impuesto-sobre-la-rentaganancias-estrategias-para-las-administraciones-tributarias/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Resulta crucial para cualquier Administración Tributaria recaudar eficazmente el impuesto sobre la renta (o Ganancias, en Argentina) para financiar los servicios públicos e impulsar el crecimiento económico. Sin embargo, muchos países luchan con bajas tasas de cumplimiento y procesos de cobranza ineficientes. En esta publicación de blog, exploraremos estrategias clave para mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta, extrayendo conocimientos de reformas exitosas en varios países.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;simplificación-del-sistema-tributario&#34;&gt;Simplificación del Sistema Tributario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las formas más efectivas de mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta es simplificando el sistema tributario. La experiencia de Georgia lo ilustra bien. Después de la Revolución Rosa de 2003, el gobierno simplificó el código tributario, redujo las tasas y eliminó impuestos locales menores que generaban pocos ingresos. El número de impuestos se redujo de 21 a sólo 7 y se redujeron muchas tasas. Esto hizo que el sistema fuera más transparente y más fácil de entender y cumplir para los contribuyentes&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revolucionando la administración tributaria con TADAT</title>
      <link>http://localhost:1313/es/post/2024-06-24-revolucionando-la-administracion-tributaria-con-tadat/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/post/2024-06-24-revolucionando-la-administracion-tributaria-con-tadat/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria juega un papel crucial en el desarrollo de cualquier país. Es responsable de garantizar que los impuestos se recauden y distribuyan de manera justa y eficiente, lo que a su vez apoya el crecimiento económico y el bienestar social. En los últimos años, la Herramienta de Evaluación de Diagnóstico de la Administración Tributaria (TADAT) ha surgido como un marco poderoso para evaluar y mejorar la administración tributaria en los países en desarrollo. En esta publicación de blog, exploraremos el papel de TADAT en revolucionar la administración tributaria en el mundo del desarrollo y discutiremos cómo puede ayudar a maximizar los resultados más rápidamente.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Administración tributaria en el mundo en desarrollo: una clave para alcanzar los objetivos del Pilar 2 de la OCDE</title>
      <link>http://localhost:1313/es/post/2024-06-17-administracion-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo-una-clave-para-alcanzar-los-objetivos-del-pilar-2-de-la-ocde/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/post/2024-06-17-administracion-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo-una-clave-para-alcanzar-los-objetivos-del-pilar-2-de-la-ocde/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria juega un papel crucial en el desarrollo de cualquier país. Es responsable de asegurar que los impuestos se recopilen y distribuyan de manera justa y eficiente, lo que a su vez apoya el crecimiento económico y el bienestar social. En los últimos años, la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE) ha enfatizado la importancia de la administración tributaria para lograr sus objetivos del Pilar 2, que buscan asegurar que las corporaciones multinacionales (CMN) paguen su parte justa de impuestos. Este post de blog explorará la relación entre la administración tributaria y los objetivos del Pilar 2 de la OCDE, así como proporcionará orientación sobre cómo establecer prioridades de manera efectiva en el contexto de la administración tributaria.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Administración tributaria eficaz en países en vías de desarrollo: estrategias para maximizar los ingresos con recursos limitados</title>
      <link>http://localhost:1313/es/post/2024-06-10-administracion-tributaria-eficaz-paises-vias-desarrollo-estrategias-maximizar-ingresos-recursos-limitados/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/post/2024-06-10-administracion-tributaria-eficaz-paises-vias-desarrollo-estrategias-maximizar-ingresos-recursos-limitados/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria es un componente crucial de cualquier política fiscal, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar servicios públicos e infraestructura. Sin embargo, en los Países en Vías de Desarrollo, la administración tributaria a menudo enfrenta desafíos significativos debido a recursos limitados, corrupción e infraestructura inadecuada. En este post de blog, exploraremos las áreas clave que deben priorizarse cuando se busca mejorar la recaudación tributaria con recursos limitados y discutiremos el área que debe ser priorizada en casos extremos.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
