<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Infraestructura on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/infraestructura/</link>
    <description>Recent content in Infraestructura on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/infraestructura/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Antares: La próxima generación en sistemas centrales de administración tributaria y banca digital</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-10-09-antares-la-proxima-generacion-en-sistemas-centrales-de-administracion-tributaria-y-banca-digital/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-10-09-antares-la-proxima-generacion-en-sistemas-centrales-de-administracion-tributaria-y-banca-digital/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h2 id=&#34;resumen-ejecutivo&#34;&gt;Resumen Ejecutivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En una era marcada por la transformación digital, las instituciones financieras públicas y las administraciones tributarias se encuentran bajo una creciente presión para modernizar sus sistemas heredados. La necesidad de eficiencia, transparencia y una mejor prestación de servicios nunca ha sido mayor. Presentamos &lt;strong&gt;Antares&lt;/strong&gt;, una solución de software robusta, flexible y con visión de futuro, diseñada para servir como base fundamental tanto para las autoridades tributarias como para las instituciones bancarias. Desarrollada con tecnologías modernas y sostenibles y diseñada para una larga vida útil, Antares representa un cambio de paradigma en la concepción e implementación de los sistemas de gobernanza financiera. Este documento ofrece una visión general completa del sistema Antares, detallando sus funcionalidades principales, su arquitectura técnica avanzada y las vías prácticas para su implementación.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Filtraciones de Datos en las Administraciones Tributarias: Una Amenaza Grave para la Privacidad de los Contribuyentes</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-13-data-leaks-en-ats/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-13-data-leaks-en-ats/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la era digital actual, los incidentes de seguridad y filtraciones de datos se han vuelto cada vez más comunes, afectando a organizaciones de diversos sectores, incluyendo a las administraciones tributarias. La naturaleza sensible de la información manejada por las autoridades fiscales, como los datos financieros y detalles personales de los contribuyentes, las convierte en objetivos principales para los ciberdelincuentes y actores maliciosos. Las filtraciones de datos en las administraciones tributarias pueden tener consecuencias severas, incluyendo violaciones a la privacidad de los contribuyentes, pérdidas financieras y una pérdida de confianza pública en la capacidad del gobierno para proteger información sensible.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dominando la recaudación en la administración tributaria y financiera: estrategias y mejores prácticas</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-06-dominando-la-recaudacion-en-la-administracion-tributaria-financiera/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-06-dominando-la-recaudacion-en-la-administracion-tributaria-financiera/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La recaudación eficaz en la administración tributaria y financiera es crucial para mantener una posición financiera saludable y garantizar el buen funcionamiento de una organización. Sin embargo, cobrar las deudas pendientes puede ser una tarea desafiante, que a menudo requiere un enfoque estratégico y una comprensión profunda de los diversos factores que influyen en el éxito de la cobranza. En esta publicación de blog, exploraremos algunas estrategias clave y mejores prácticas para mejorar la recaudación en la administración tributaria y financiera.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maximizando el Impacto de la Inteligencia Artificial en las Operaciones de las Administraciones Tributarias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-04-29-inteligencia-artificial-e-impuestos/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-04-29-inteligencia-artificial-e-impuestos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En el ámbito de las Administración Tributarias, la integración de la Inteligencia Artificial (IA) está revolucionando las prácticas tradicionales, ofreciendo innumerables beneficios en diversas áreas operativas. Como escritor de blog profesional, profundicemos en las áreas clave que se beneficiarán más de la implementación de la IA en las operaciones de la administración tributaria.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;experiencia-mejorada-para-el-contribuyente&#34;&gt;Experiencia mejorada para el contribuyente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las tecnologías de Inteligencia Artificial están remodelando la experiencia de los contribuyentes al brindar un servicio más rápido y con mayor capacidad de respuesta a través del procesamiento del lenguaje natural y el aprendizaje automático. Los asistentes virtuales equipados con capacidades de IA ofrecen sistemas tributarios de cumplimiento por diseño, alertando a los contribuyentes sobre errores y garantizando interacciones más fluidas con las autoridades tributarias.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
