<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>OECD on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/oecd/</link>
    <description>Recent content in OECD on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Dec 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/oecd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Revolucionando la administración tributaria: el poder de la digitalización para alcanzar los pilares de la OCDE y los objetivos BEPS</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-02-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-digitalizacion-para-alcanzar-los-pilares-de-la-ocde-y-los-objetivos-beps/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-02-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-digitalizacion-para-alcanzar-los-pilares-de-la-ocde-y-los-objetivos-beps/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era de rápidos avances tecnológicos, las administraciones tributarias de todo el mundo están adoptando la digitalización para mejorar la eficiencia, mejorar el cumplimiento y enfrentar los desafíos que plantea la cambiante economía global. Este blog explora cómo las autoridades tributarias pueden aprovechar la transformación digital para respaldar los pilares de la OCDE y los objetivos BEPS, destaca las mejores prácticas y examina casos en los que la implementación enfrentó obstáculos y cómo se superaron.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Administración tributaria en el mundo en desarrollo: una clave para alcanzar los objetivos del Pilar 2 de la OCDE</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-17-administracion-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo-una-clave-para-alcanzar-los-objetivos-del-pilar-2-de-la-ocde/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-17-administracion-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo-una-clave-para-alcanzar-los-objetivos-del-pilar-2-de-la-ocde/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria juega un papel crucial en el desarrollo de cualquier país. Es responsable de asegurar que los impuestos se recopilen y distribuyan de manera justa y eficiente, lo que a su vez apoya el crecimiento económico y el bienestar social. En los últimos años, la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE) ha enfatizado la importancia de la administración tributaria para lograr sus objetivos del Pilar 2, que buscan asegurar que las corporaciones multinacionales (CMN) paguen su parte justa de impuestos. Este post de blog explorará la relación entre la administración tributaria y los objetivos del Pilar 2 de la OCDE, así como proporcionará orientación sobre cómo establecer prioridades de manera efectiva en el contexto de la administración tributaria.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
