<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reglas De Las Administraciones Tributarias on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/reglas-de-las-administraciones-tributarias/</link>
    <description>Recent content in Reglas De Las Administraciones Tributarias on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/reglas-de-las-administraciones-tributarias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Descartar el uso del papel como soporte documental</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-12-26-descartando-el-papel-como-soporte-documental/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-12-26-descartando-el-papel-como-soporte-documental/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Si bien a lo largo de la historia el soporte natural de los documentos fue en papel, lo cierto es que este sistema tiene amplias desventajas contra nuevas y mejores formas utilizando sistemas computacionales de manejo de documentos, incluyendo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;es propenso a la falsificación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no puede ser indizado fácilmente (puede ser indizado a mano, pero a un costo muy alto), lo que genera un innecesario aporte humano para su procesamiento y evitando la automatización de procesos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es un soporte que no permite fácilmente obtener respaldos de él (salvo fotocopias), por lo que la pérdida o degradación del mismo requieren pedir copias a la otra parte (en este caso, el actor económico), con los riesgos que ello supone.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es un soporte que dificulta la transparencia, dado que solo pueden existir n copias de un expediente al mismo tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Del otro lado, existen nuevas metodologías que permiten no sólo garantizar la autenticidad de los documentos en ella sino además de una forma transparente al usuario final, permitiendo visualizar esos documentos desde cualquier lado. De la misma forma, los documentos incluidos en estas metodologías suelen forzar una estructura predefinida (en otras palabras, formularios), lo que permite la automatización de procesos y la indexación por diferentes campos, lo que permite una rápida y eficiente operación y una mejor auditoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, dichas metodologías tienen un talón de Aquiles en los documentos soportados en papel, dado que son completamente ciegos a ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Es Mejor Hacer Antes que Después</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-11-16-es-mejor-hacer-antes-que-despues/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-11-16-es-mejor-hacer-antes-que-despues/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Los seres humanos somos muy propensos a cometer errores y a olvidar cosas, sobre todo en tareas repetitivas. Por eso, resulta mucho más eficiente utilizar medios automatizados - siempre que sea viable - y tratar de contar con información de buena calidad desde el principio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos casos, esto requiere un trabajo muy intenso al principio, pero asegura un trabajo más relajado a futuro. En algunas administraciones se ha observado una inercia muy fuerte, que desincentiva el uso de tecnologías y metodologías probadas que pueden ayudar en gran medida al control de la información, dado que visualizan estos esfuerzos como ”innecesarios” o demasiado costosos, por ejemplo procesando información de terceros. Lo real, es que cuanto más se materialice antes, menos esfuerzo será necesario después, dado que la información tendrá menos errores e inconsistencias, lo que normalmente redunda en una mejora sustancial de la recaudación a un costo sensiblemente menor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un caso especial, que especialmente se ve en administraciones más pequeñas es mas usual que falle, es el de la integralidad del registro de contribuyentes. En estos casos, solo se registran contribuyentes que ya estén obligados a algún impuesto, por lo que estas administraciones son ciegas a aquellos potenciales contribuyentes que no están registrados, con la perdida consiguiente de recursos derivados de aquellos actores que operan solo en la economía informal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Los contribuyentes no quieren pagar impuestos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-22-nadie-quiere-pagar-impuestos/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-22-nadie-quiere-pagar-impuestos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Es normal olvidar este concepto, pero lo cierto es que no es usual que algunos contribuyentes quieran cumplir con sus obligaciones tributarias de forma voluntaria. Sin embargo, amén de ser los menos numerosos, son en realidad aquellos que no representan un problema de recaudación a la administración y por supuesto en el largo plazo, se espera que todos los contribuyentes cumplan voluntariamente con sus obligaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible esquematizar el universo de contribuyentes como una pirámide, de forma tal que los grandes contribuyentes estén en la punta (dado que son los menos numerosos), los contribuyentes medianos en el centro y los pequeños contribuyentes y aquellos operadores de la economía informal en la base. En este escenario, es importante tener en cuenta que un objetivo general de un Estado es lograr que la mayor cantidad de actores económicos migren progresivamente hacia la punta de la pirámide, dado que su progreso es el progreso de la sociedad en la totalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo esta línea, es posible delinear que un sistema tributario eficiente es aquel que:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;tiene reglas claras, simples y se encuentra expresado en un lenguaje que un ciudadano medio pueda entender,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es transparente con sus requerimientos y lineamientos, y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es previsible en el tiempo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras reglas para administraciones tributarias se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No crear impuestos o subirlos hasta optimizar todos los procesos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Si bien es recurrente intentar cubrir el gasto público aumentando alícuotas o creando nuevos impuestos, la realidad es que - en general - esto no tiene el efecto deseado si antes no se han solucionado los problemas de administración tributaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón de esto es que si bien es en el corto plazo más fácil de realizar (subir un impuesto o crearlo es normalmente una ley y un formulario), en el medio y largo plazo genera gran descontento social - dado que al no aumentar la base impositiva solo serán objeto del nuevo impuesto quienes ya pagaban los otros - y una canibalización tributaria sobre otros impuestos. Se puede decir que la canibalización tributaria sucede cuando un contribuyente elige si cumple con sus impuestos cuando la presión tributaria es excesiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, de ninguna forma esto implica que no haya formas de aumentar la recaudación tributaria, sino que es necesario mejorar todos los procesos recaudatorios y una vez agotada esa vía, recién considerar un aumento de alícuotas o introducción de un nuevo impuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De mínima, las siguientes tareas deberían cumplirse:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;asegurar que la base tributaria o universo de contribuyentes esté registrado en su totalidad, a fin de evitar actores económicos que deberían declarar y pagar pero escapan a la tarea tributaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;revisar y descartar aquellas deudas que por prescripción o incobrabilidad comprobada sean imposibles de recuperar, a fin de alivianar el trabajo de las áreas de cobranza y acelerar el recupero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;revisar e incrementar las tareas de cobranza en aquellos contribuyentes con adeudos tributarios, en particular en el proceso de cobro amigable o administrativo cuando existiere por ser más expedito. En el mismo sentido, incrementar las tareas de gestión de omisos, para lograr que aquellos contribuyentes que estando obligados a declarar y no lo hicieran, cumplan con esa obligación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;analizar el impacto de los cambios tributarios sobre los contribuyentes mediante estadísticas y simulaciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras reglas para administraciones tributarias se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No creer sólo al Contribuyente</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Esta es tal vez la regla número uno de la administración tributaria y la que impacta en la mayor parte de las actividades, dado que invita a verificar, de la forma más eficiente y automática posible, lo indicado por el contribuyente en interacción con la administración.
Sea por desconocimiento, omisión deliberada o negligencia, es probable que cualquier contribuyente dado no esté en condiciones de reportar a la administración con un cien por ciento de certeza un valor dado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque esto representa un problema serio para la administración, la realidad es que puede ser mitigado en mayor medida implementando chequeos cruzados, esto es, definiendo canales de información que puedan ser validados de forma automática. Por ejemplo, si se le requiere a un contribuyente que declare el monto solicitado como hipoteca (algo usual en el caso del Impuesto a la Renta, o, en Argentina, Impuesto a las Ganancias), un canal con las entidades bancarias puede servir para determinar si el contribuyente ha solicitado ese monto a algún banco y así validarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente, esto requiere que una gran cantidad de información este disponible para verificar estos datos, y si está bien diseñado puede ser realizado de forma automática por la Administración, reduciendo costos y disputas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras reglas para administraciones tributarias se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
