<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Reglas de las Administraciones Tributarias on El Blog de Leonardo Belén</title><link>https://leobelen.github.io/es/tags/reglas-de-las-administraciones-tributarias/</link><description>Recent content in Reglas de las Administraciones Tributarias on El Blog de Leonardo Belén</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><copyright>Copyright © 2017-2022, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/reglas-de-las-administraciones-tributarias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No crear impuestos o subirlos hasta optimizar todos los procesos</title><link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</link><pubDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate><guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</guid><description>
&lt;p>Si bien es recurrente intentar cubrir el gasto público aumentando alícuotas o creando nuevos impuestos, la realidad es que - en general - esto no tiene el efecto deseado si antes no se han solucionado los problemas de administración tributaria.&lt;/p>
&lt;p>La razón de esto es que si bien es en el corto plazo más fácil de realizar (subir un impuesto o crearlo es normalmente una ley y un formulario), en el medio y largo plazo genera gran descontento social - dado que al no aumentar la base impositiva solo serán objeto del nuevo impuesto quienes ya pagaban los otros - y una canibalización tributaria sobre otros impuestos. Se puede decir que la canibalización tributaria sucede cuando un contribuyente elige si cumple con sus impuestos cuando la presión tributaria es excesiva.&lt;/p>
&lt;p>Ahora, de ninguna forma esto implica que no haya formas de aumentar la recaudación tributaria, sino que es necesario mejorar todos los procesos recaudatorios y una vez agotada esa vía, recién considerar un aumento de alícuotas o introducción de un nuevo impuesto.&lt;/p>
&lt;p>De mínima, las siguientes tareas deberían cumplirse:&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>
&lt;p>asegurar que la base tributaria o universo de contribuyentes esté registrado en su totalidad, a fin de evitar actores económicos que deberían declarar y pagar pero escapan a la tarea tributaria.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>revisar y descartar aquellas deudas que por prescripción o incobrabilidad comprobada sean imposibles de recuperar, a fin de alivianar el trabajo de las áreas de cobranza y acelerar el recupero.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>revisar e incrementar las tareas de cobranza en aquellos contribuyentes con adeudos tributarios, en particular en el proceso de cobro amigable o administrativo cuando existiere por ser más expedito. En el mismo sentido, incrementar las tareas de gestión de omisos, para lograr que aquellos contribuyentes que estando obligados a declarar y no lo hicieran, cumplan con esa obligación.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>analizar el impacto de los cambios tributarios sobre los contribuyentes mediante estadísticas y simulaciones.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Esta y otras reglas para administraciones tributarias se encuentran disponibles en la obra &lt;a href="https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p">Principios de Administración Tributaria&lt;/a> publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p></description></item><item><title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No creer sólo al Contribuyente</title><link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate><guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</guid><description>
&lt;p>Esta es tal vez la regla número uno de la administración tributaria y la que impacta en la mayor parte de las actividades, dado que invita a verificar, de la forma más eficiente y automática posible, lo indicado por el contribuyente en interacción con la administración.
Sea por desconocimiento, omisión deliberada o negligencia, es probable que cualquier contribuyente dado no esté en condiciones de reportar a la administración con un cien por ciento de certeza un valor dado.&lt;/p>
&lt;p>Aunque esto representa un problema serio para la administración, la realidad es que puede ser mitigado en mayor medida implementando chequeos cruzados, esto es, definiendo canales de información que puedan ser validados de forma automática. Por ejemplo, si se le requiere a un contribuyente que declare el monto solicitado como hipoteca (algo usual en el caso del Impuesto a la Renta, o, en Argentina, Impuesto a las Ganancias), un canal con las entidades bancarias puede servir para determinar si el contribuyente ha solicitado ese monto a algún banco y así validarlo.&lt;/p>
&lt;p>Claramente, esto requiere que una gran cantidad de información este disponible para verificar estos datos, y si está bien diseñado puede ser realizado de forma automática por la Administración, reduciendo costos y disputas.&lt;/p>
&lt;p>Esta y otras reglas para administraciones tributarias se encuentran disponibles en la obra &lt;a href="https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p">Principios de Administración Tributaria&lt;/a> publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p></description></item></channel></rss>