<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ganancias on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/ganancias/</link>
    <description>Recent content in Ganancias on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jul 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/ganancias/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mejorando la recaudación del impuesto sobre la renta/ganancias: estrategias para las administraciones tributarias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-01-mejorando-la-recaudacion-del-impuesto-sobre-la-rentaganancias-estrategias-para-las-administraciones-tributarias/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-01-mejorando-la-recaudacion-del-impuesto-sobre-la-rentaganancias-estrategias-para-las-administraciones-tributarias/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Resulta crucial para cualquier Administración Tributaria recaudar eficazmente el impuesto sobre la renta (o Ganancias, en Argentina) para financiar los servicios públicos e impulsar el crecimiento económico. Sin embargo, muchos países luchan con bajas tasas de cumplimiento y procesos de cobranza ineficientes. En esta publicación de blog, exploraremos estrategias clave para mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta, extrayendo conocimientos de reformas exitosas en varios países.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;simplificación-del-sistema-tributario&#34;&gt;Simplificación del Sistema Tributario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las formas más efectivas de mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta es simplificando el sistema tributario. La experiencia de Georgia lo ilustra bien. Después de la Revolución Rosa de 2003, el gobierno simplificó el código tributario, redujo las tasas y eliminó impuestos locales menores que generaban pocos ingresos. El número de impuestos se redujo de 21 a sólo 7 y se redujeron muchas tasas. Esto hizo que el sistema fuera más transparente y más fácil de entender y cumplir para los contribuyentes&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;automatización-y-tecnología&#34;&gt;Automatización y Tecnología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La adopción de tecnologías digitales puede mejorar significativamente la recaudación del impuesto sobre la renta. Camboya, Guyana y Liberia han informatizado su administración tributaria, mientras que Georgia ha automatizado la mayoría de los procesos, incluida la presentación electrónica. El intercambio de información entre las autoridades tributarias, los contribuyentes y los bancos, así como un portal de Internet único, también han sido fundamentales para el éxito de Georgia&lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El uso de dispositivos fiscales electrónicos (EFD) y pagos digitales puede ayudar a las autoridades a determinar de forma transparente los impuestos adeudados mediante la captura automática de transacciones. Las herramientas modernas de análisis de datos pueden respaldar auditorías basadas en riesgos y monitorear el cumplimiento mediante verificaciones cruzadas automatizadas de las obligaciones tributarias autodeclaradas con otras fuentes de datos&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejora-de-los-servicios-al-contribuyente&#34;&gt;Mejora de los servicios al contribuyente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Proporcionar servicios eficientes a los contribuyentes es crucial para fomentar el cumplimiento voluntario. Esto incluye optimizar la comunicación con los contribuyentes, eliminar viajes y colas y reducir la entrada manual de datos propensa a errores. Las interacciones impersonales habilitadas por la tecnología entre la autoridad tributaria y los contribuyentes también pueden protegerlos de prácticas corruptas&lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejora-de-los-programas-de-auditoría-y-verificación&#34;&gt;Mejora de los programas de auditoría y verificación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un enfoque de auditoría basado en el riesgo, que vincule la probabilidad y la naturaleza de una auditoría con los riesgos inherentes del contribuyente, es la forma más eficaz de fomentar el cumplimiento. Camboya llevó a cabo auditorías basadas en el riesgo de los contribuyentes en la aduana y de los 150 mayores contribuyentes, al tiempo que contrató a 200 nuevos auditores. Ucrania implementó un programa de auditoría específico, mejoró el control interno de la administración tributaria, luchó contra las reclamaciones fraudulentas de IVA y desarrolló un programa contra el contrabando en la oficina de aduanas&lt;sup id=&#34;fnref2:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fomento-del-cumplimiento-mediante-enfoques-conductuales&#34;&gt;Fomento del cumplimiento mediante enfoques conductuales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La aplicación de conocimientos conductuales puede ayudar a aumentar el cumplimiento voluntario. Esto incluye establecer programas cooperativos de cumplimiento, permitir la implementación de enfoques conductuales y desarrollar campañas de comunicación y concientización&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Al comprender y abordar los factores psicológicos que influyen en el comportamiento de los contribuyentes, las administraciones tributarias pueden diseñar estrategias de cumplimiento más efectivas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejora-de-la-resistencia-y-las-brechas-de-capacidad&#34;&gt;Mejora de la resistencia y las brechas de capacidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Implementar estas estrategias requiere superar la resistencia de los contribuyentes y funcionarios tributarios, así como abordar las brechas de capacidad. Los contribuyentes pueden resistirse a las nuevas tecnologías debido a la falta de conciencia, los altos costos de adopción o la desconfianza. Los funcionarios tributarios pueden preferir las prácticas manuales debido a hábitos arraigados, búsqueda de rentas o falta de conciencia. Estos desafíos se pueden abordar mediante estrategias de gestión del cambio, capacitación específica y asistencia&lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;garantía-de-la-aceptación-y-la-estrategia-institucional&#34;&gt;Garantía de la aceptación y la estrategia institucional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una fuerte aceptación de los líderes clave y una estrategia nacional a largo plazo son cruciales para el éxito de las reformas en la recaudación del impuesto sobre la renta. También es esencial una secuencia adecuada de la adopción de tecnología, ya que muchas funciones son interdependientes. Por ejemplo, la limpieza de datos preexistentes debería preceder a la introducción de nuevos sistemas de administración tributaria integrados y automatizados&lt;sup id=&#34;fnref3:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejora-de-la-la-recaudación-de-ingresos-a-nivel-local&#34;&gt;Mejora de la la recaudación de ingresos a nivel local&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien esta publicación se centra en la recaudación del impuesto sobre la renta a nivel nacional, mejorar la recaudación de ingresos a nivel local es igualmente importante. Muchos gobiernos locales enfrentan brechas en la movilización de recursos de hasta el 80% o el 90%, lo que afecta significativamente la prestación de servicios básicos. Para cerrar esta brecha, los gobiernos locales deben ser confiables, responsables y orientados al cliente en la prestación de servicios. Los ciudadanos también deben comprender la importancia del diálogo constructivo con su gobierno local y participar en los procesos de planificación y priorización&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta requiere un enfoque multifacético que combine la simplificación del sistema tributario, el aprovechamiento de la tecnología, la mejora de los servicios al contribuyente, el fortalecimiento de los programas de auditoría y el fomento del cumplimiento a través de conocimientos de comportamiento. Las administraciones tributarias también deben abordar la resistencia, las brechas de capacidad y garantizar la aceptación institucional y una estrategia a largo plazo. Al implementar estas estrategias, los países pueden mejorar su recaudación de impuestos sobre la renta, financiar servicios públicos críticos e impulsar el desarrollo económico sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrito con el apoyo de &lt;a href=&#34;https://perplexity.ai&#34;&gt;perplexity.ai&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;chat.bing.com&#34;&gt;chat.bing.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.imf.org/en/Publications/fandd/issues/2018/03/akitoby&#34;&gt;https://www.imf.org/en/Publications/fandd/issues/2018/03/akitoby&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogs.worldbank.org/en/developmenttalk/promise-and-limitations-information-technology-tax-mobilization&#34;&gt;https://blogs.worldbank.org/en/developmenttalk/promise-and-limitations-information-technology-tax-mobilization&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://reform-support.ec.europa.eu/what-we-do/revenue-administration-and-public-financial-management_en&#34;&gt;https://reform-support.ec.europa.eu/what-we-do/revenue-administration-and-public-financial-management_en&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.vng-international.nl/how-increase-revenues-local-taxes&#34;&gt;https://www.vng-international.nl/how-increase-revenues-local-taxes&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
