<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sistema Integrado De Administración Financiera (IFAS) on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/sistema-integrado-de-administraci%C3%B3n-financiera-ifas/</link>
    <description>Recent content in Sistema Integrado De Administración Financiera (IFAS) on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/sistema-integrado-de-administraci%C3%B3n-financiera-ifas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La realidad de la Tecnología Blockchain en los Sistemas de Administración Tributaria y Financiera: promesas, obstáculos y avances</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-04-la-realidad-de-la-tecnologia-blockchain-en-los-sistemas-de-administracion-tributaria-y-financiera-promesas-obstaculos-y-avances/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-04-la-realidad-de-la-tecnologia-blockchain-en-los-sistemas-de-administracion-tributaria-y-financiera-promesas-obstaculos-y-avances/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En los últimos años, la tecnología blockchain ha sido anunciada como una fuerza revolucionaria en varios sectores, incluidos los sistemas de administración tributaria y financiera. Sin embargo, a medida que disminuye el entusiasmo inicial, es crucial examinar las aplicaciones, los desafíos y los esfuerzos en curso en el mundo real en este dominio desde una perspectiva escéptica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;usos-reales-de-blockchain-en-itas-e-ifas&#34;&gt;Usos reales de blockchain en ITAS e IFAS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien blockchain ha sido promocionada como una panacea para muchos desafíos administrativos, su implementación real en los sistemas tributarios y financieros ha sido más limitada de lo previsto inicialmente.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integración de los Sistemas de Administración Tributaria en las Instituciones Financieras: Cerrando la Brecha</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-28-integracion-de-los-sistemas-de-administracion-tributaria-en-las-instituciones-financieras-cerrando-la-brecha/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-28-integracion-de-los-sistemas-de-administracion-tributaria-en-las-instituciones-financieras-cerrando-la-brecha/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era de rápidos avances tecnológicos, la integración de los sistemas de administración tributaria con los sistemas de las instituciones financieras se ha convertido en un tema de gran interés a nivel mundial. En esta publicación del blog se analiza cómo se podría adaptar un Sistema Integrado de Administración Tributaria (ITAS) para su uso en instituciones bancarias, las tecnologías y los conceptos necesarios para su implementación y si se pueden conciliar las diferencias entre los sistemas tributarios y financieros.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
