<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Recursos Humanos on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/recursos-humanos/</link>
    <description>Recent content in Recursos Humanos on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 26 May 2025 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/recursos-humanos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Más allá de la tecnología: el factor humano en el éxito de la reingeniería de procesos de negocio</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-05-26-mas-alla-de-la-tecnologia-el-factor-humano-en-el-exito-de-la-reingenieria-de-procesos-de-negocio/</link>
      <pubDate>Mon, 26 May 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-05-26-mas-alla-de-la-tecnologia-el-factor-humano-en-el-exito-de-la-reingenieria-de-procesos-de-negocio/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era donde la transformación digital domina las salas de juntas corporativas y las soluciones tecnológicas a menudo se consideran la panacea para las ineficiencias organizacionales, cada vez hay más evidencia que sugiere que la tecnología por sí sola no puede ofrecer los resultados transformadores que promete la reingeniería de procesos de negocio (BPR). Si bien el software empresarial, la automatización y las plataformas digitales constituyen la columna vertebral de las operaciones comerciales modernas, las iniciativas de reingeniería más exitosas reconocen que el cambio sostenible requiere una reinvención fundamental de cómo las personas, los procesos y la tecnología interactúan dentro de los ecosistemas organizacionales.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recursos humanos en el sector público: retos y estrategias para la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-01-recursos-humanos-en-el-sector-publico-retos-y-estrategias-para-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-01-recursos-humanos-en-el-sector-publico-retos-y-estrategias-para-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La gestión de los recursos humanos (RR.HH.) en el sector público presenta desafíos y oportunidades singulares. Esto es particularmente cierto para las Administraciones Tributarias, donde la eficiencia y la eficacia de las prácticas de RR.HH. pueden afectar significativamente el desempeño general de la organización. En este blog, exploraremos las complejidades de los RR.HH. en el sector público, las estrategias para obtener y retener el talento adecuado en la Administración Tributaria y los mejores indicadores clave de desempeño (KPI) para evaluar las funciones de RR.HH.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
