<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Financiamiento on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/financiamiento/</link>
    <description>Recent content in Financiamiento on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/financiamiento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Buscando Ayuda para Financiar Proyectos del Estado: La Cooperación Internacional</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Bienvenido sea el lector a un nuevo año con un tema de mucha actualidad: Los métodos de financiamiento de las organizaciones del Estado. Digo, no tanto por su contenido, sino la distancia entre lo que el común de la gente cree y lo que es en realidad. Para este artículo contamos con la ayuda de una de las mayores especialistas en Cooperacion Internacional de Argentina, la Dra. Raquel Deas.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A la hora de implementar cambios en estructuras del Estado, los recursos financieros determinan casi la totalidad de lo que se va a hacer, dado que si estos resultan escasos o no son estables en el tiempo simplemente lo harán inviable. En ese sentido, podemos indicar que existen diferentes formas de financiamiento, una de las cuales es la Cooperación Internacional, la cual será tratada en este post.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;la-cooperación-internacional&#34;&gt;La Cooperación Internacional&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En muchos casos en jurisdicciones que califican para ello otra opción la constituyen las entidades de cooperación internacional, las cuales proveen fondos no reembolsables para modernización de los Estados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, es necesario señalar que esos ”fondos no reembolsables” se traducen en la transferencia de conocimientos y tecnologías entre países y/o organismos multilaterales generalmente a través de insumos (consultoría, equipamiento, y/o material técnico y capacitación).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una clasificación simplificada de la cooperación internacional podría determinarse en base a sus actores:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt; Gubernamental
     &lt;ol&gt; 
        &lt;li&gt; Bilateral
        &lt;ol&gt;
            &lt;li&gt;  Norte-Sur: países desarrollados a países de menor desarrollo relativos.
            &lt;li&gt; Sur-Sur: países de similar o igual desarrollo relativo
        &lt;/ol&gt;
        &lt;li&gt; Multilateral
            &lt;ol&gt;
                &lt;li&gt; Organizaciones Globales, mayormente parte de la ONU, incluyendo PNUD, UNOPS y ONUDI.
                &lt;li&gt;Organizaciones Regionales, como por ejemplo la OEA y aquellas organizaciones tributarias regionales como IOTA, CIAT y CATA.
            &lt;/ol&gt;
        &lt;/ol&gt;
&lt;li&gt; No Gubernamental
&lt;ol&gt; 
&lt;li&gt;Es ejecutada por Organismos, Asociaciones, Fundaciones (colectivamente llamados ONG). 
&lt;li&gt;Este tipo de cooperación también obedece a intereses políticos, sociales, económicos, medioambientales, religiosos, culturales, entre otros.
&lt;/ol&gt;
&lt;/ol&gt;
Los escenarios de la cooperación internacional son muy dinámicos a nivel global en cuanto a los objetivos, volúmenes, beneficiarios y modalidades, todos ellos sujetos a la condicionalidad de los distintos oferentes (criterios económicos, políticos, medio ambientales y otros que resulten prioritarios). Esta condicionalidad debe ser observada por los Estados receptores a la hora de la negociación, compatibilizando sus prioridades con su factibilidad en el marco global.
&lt;p&gt;Estos escenarios deben ser observados por los Estados receptores a la hora de la búsqueda de las fuentes conforme a las prioridades nacionales y su factibilidad en el marco global.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pros-y-contras-de-la-cooperación-internacional&#34;&gt;Pros y contras de la cooperación internacional&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Fortalezas&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Oportunidades&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;• Permite procesos de modernización sin costo dinerario o presupuestario para el Estado.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;• En el largo plazo, puede permitir mejorar los servicios del Estado.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;• En caso de inestabilidad política, este tipo de financiamiento puede permitir la continuidad del proyecto.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Debilidades&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Amenazas&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;• Posible influencia en la dirección del proyecto de modernización con los lineamientos del otorgante de la cooperación.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;• Puede verse comprometido la cooperación si no se obtienen los resultados esperados.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;• La cooperación técnica puede responder más a los intereses (políticos, venta de tecnología, entre otros) del cooperante que a las prioridades del receptor.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;• Injerencia en los asuntos internos por parte del otorgante de la cooperación.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
