<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Estragegia on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/estragegia/</link>
    <description>Recent content in Estragegia on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Jun 2025 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/estragegia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Errores Comunes a Evitar en la Gestión Gubernamental</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-07-03-fallas-comunes-a-evitar/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-07-03-fallas-comunes-a-evitar/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En su libro &lt;em&gt;Si Pudiéramos Poner un Hombre en la Luna&lt;/em&gt;, Eggers y O&amp;rsquo;Leary&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; identifican siete trampas críticas de gran relevancia para la formulación de una estrategia gubernamental eficaz:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La &lt;em&gt;Trampa de Tolstoi (Síndrome de Tolstoi)&lt;/em&gt;: Ver solo lo que se quiere ver e ignorar los hechos inconvenientes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La &lt;em&gt;Trampa del Diseño Libre&lt;/em&gt;: Diseñar políticas para su aprobación legislativa, no para su implementación en el mundo real.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La &lt;em&gt;Trampa de la Puerta Estelar (Trampa del Mapa Parcial)&lt;/em&gt;: Tareas torpes en las entregas y falta de planes de ejecución claros durante la ejecución del proyecto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La &lt;em&gt;Trampa del Exceso de Confianza&lt;/em&gt;: Crear presupuestos y plazos poco realistas debido a un optimismo excesivo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La &lt;em&gt;Trampa de Sísifo&lt;/em&gt;: Impulsar repetidamente la misma iniciativa sin aprender de los fracasos pasados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La &lt;em&gt;Trampa de la Complacencia&lt;/em&gt;: No reconocer cuándo un programa necesita cambios o mejoras.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La &lt;em&gt;Trampa del Silo&lt;/em&gt;: Permitir que los silos organizacionales bloqueen el flujo de información y la colaboración.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;trampas-específicas-de-la-administración-tributaria-que-se-deben-evitar&#34;&gt;Trampas Específicas de la Administración Tributaria que se Deben Evitar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Asociado a estas trampas se encuentra una que afecta directamente a la función de la administración tributaria, conocida como la &lt;em&gt;Trampa de la Introducción Temprana de Impuestos&lt;/em&gt;. Esta trampa se caracteriza por la introducción de un nuevo impuesto, o un aumento en la tasa de un impuesto existente, antes de agotar completamente la base imponible; es decir, antes de garantizar que todos los contribuyentes obligados a declarar y pagar impuestos estén debidamente registrados y contabilizados.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
