<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mitad Del Período Impositivo on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/mitad-del-per%C3%ADodo-impositivo/</link>
    <description>Recent content in Mitad Del Período Impositivo on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/mitad-del-per%C3%ADodo-impositivo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Por qué no es práctico cambiar la reglamentación de Ganancias a mitad del período impositivo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-16-por-que-no-es-practico-cambiar-la-reglamentacion-de-ganancias-mitad-del-periodo-impositivo/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-16-por-que-no-es-practico-cambiar-la-reglamentacion-de-ganancias-mitad-del-periodo-impositivo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Cambiar las regulaciones de impuestos sobre la renta o ganancias en medio del período fiscal puede tener consecuencias significativas para los contribuyentes y las autoridades fiscales. En este artículo, exploraremos las razones por las que tales cambios generalmente se consideran impracticables.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-interrupción-del-planeamiento-fiscal&#34;&gt;La interrupción del planeamiento fiscal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las razones principales por las que los cambios en el medio del período fiscal son problemáticos es que interrumpen la capacidad de los contribuyentes para planificar sus finanzas de manera efectiva. Las personas y las empresas toman decisiones financieras basadas en las leyes fiscales existentes, y los cambios repentinos pueden tirar estos planes al traste. Por ejemplo, si un contribuyente ha hecho inversiones o compromisos financieros basados en el régimen fiscal actual, un cambio en medio del período puede alterar significativamente los retornos o costos esperados asociados con esas decisiones.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
