<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Contabilidad De Devengo on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/contabilidad-de-devengo/</link>
    <description>Recent content in Contabilidad De Devengo on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 27 May 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/contabilidad-de-devengo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mejorando la recaudación de impuestos en el mundo en desarrollo a través de la Contabilidad de Devengo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-27-mejorando-recaudacion-impuestos-mundo-desarrollo-contabilidad-de-devengo/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-27-mejorando-recaudacion-impuestos-mundo-desarrollo-contabilidad-de-devengo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;La recaudación de impuestos es un tema crítico para los países en desarrollo, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar los servicios públicos, la infraestructura y el desarrollo económico. Sin embargo, muchas naciones en Vías de Desarrollo luchan con bajas tasas de cumplimiento y recaudación de impuestos. Una posible solución que ha estado ganando atención es la adopción de los principios de contabilidad de devengo por parte de los gobiernos y las autoridades fiscales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contabilidad de devengo es un método contable que registra los ingresos y gastos cuando se incurren, en lugar de cuando se intercambia efectivo. Esto proporciona una imagen más precisa de la posición financiera y el desempeño de una empresa u organización en comparación con la contabilidad de caja&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Si bien la contabilidad de devengo es el estándar para las empresas de todo el mundo, muchos gobiernos aún utilizan la contabilidad de caja, registrando las transacciones solo cuando se recibe o se paga efectivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La adopción de la contabilidad de devengo puede proporcionar varios beneficios para la recaudación de impuestos en los países en desarrollo:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mayor-transparencia-y-rendición-de-cuentas&#34;&gt;Mayor transparencia y rendición de cuentas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contabilidad de devengo requiere que los gobiernos registren todos los activos, pasivos, ingresos y gastos, proporcionando una visión más integral de su situación financiera. Esta mayor transparencia puede ayudar a reducir la corrupción y la mala gestión de los fondos públicos&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Los contribuyentes pueden ver más fácilmente cómo se utiliza su dinero de impuestos, lo que aumenta la confianza en el sistema.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejor-presupuestación-y-planificación&#34;&gt;Mejor presupuestación y planificación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con la contabilidad de devengo, los gobiernos pueden pronosticar con mayor precisión los ingresos y gastos futuros. Esto permite una mejor presupuestación y planificación de los servicios públicos y los proyectos de infraestructura&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Las autoridades fiscales pueden usar datos de devengo para proyectar los ingresos fiscales futuros e identificar posibles déficits con anticipación. Esto conduce a un uso más eficiente de los recursos limitados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sistema-tributario-más-justo&#34;&gt;Sistema tributario más justo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contabilidad de devengo proporciona una imagen más precisa del verdadero ingreso económico de un contribuyente y su capacidad de pagar impuestos. Bajo la contabilidad de caja, el ingreso se puede manipular al determinar cuándo se recibe el efectivo. La contabilidad de devengo evita esto al registrar los ingresos cuando se devengan &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Esto permite un sistema tributario más justo y equitativo que es más difícil de evadir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reducción-de-la-evasión-de-impuestos&#34;&gt;Reducción de la evasión de impuestos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contabilidad de devengo dificulta que los contribuyentes oculten ingresos o activos. Todas las transacciones se registran, lo que dificulta la subdeclaración de ingresos o la sobrestimación de deducciones&lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Esto reduce las oportunidades de evasión de impuestos y aumenta el cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejores-tasas-de-recaudación-de-impuestos&#34;&gt;Mejores tasas de recaudación de impuestos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al mejorar la transparencia, la presupuestación, la equidad y reducir la evasión, la contabilidad de devengo puede conducir a tasas de recaudación de impuestos más altas. Los contribuyentes están más dispuestos a cumplir cuando confían en que el sistema es justo y que los fondos se utilizan de manera responsable&lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Las autoridades fiscales pueden identificar y recaudar de manera más eficiente a los contribuyentes que no cumplen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;desafíos-de-adoptar-la-contabilidad-de-devengo&#34;&gt;Desafíos de adoptar la contabilidad de devengo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien los beneficios de la contabilidad de devengo son claros, implementarla en los países en desarrollo enfrenta varios desafíos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Falta de personal capacitado en contabilidad y finanzas con habilidades en contabilidad de devengo&lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas de información de gestión financiera obsoletos e inadecuados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resistencia al cambio de la contabilidad de caja&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Costos iniciales de la transición a un nuevo sistema contable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Falta de voluntad política y compromiso para reformar&lt;sup id=&#34;fnref2:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para superar estos desafíos, los países en desarrollo deben invertir en capacitación y desarrollo de capacidades del personal contable y financiero del gobierno. Se deben implementar sistemas de información de gestión financiera modernos. Las estrategias de gestión del cambio son fundamentales para superar la resistencia a la contabilidad de devengo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La transición a la contabilidad de devengo es un proceso a largo plazo que requiere un compromiso y apoyo político sostenido. Las organizaciones internacionales como el FMI y el Banco Mundial pueden brindar asistencia técnica y financiamiento para respaldar la transición&lt;sup id=&#34;fnref3:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. El aprendizaje entre pares de países que han implementado con éxito la contabilidad de devengo, como Nueva Zelanda y Australia, también puede ayudar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Adoptar los principios de contabilidad de devengo puede ser una herramienta poderosa para mejorar la recaudación de impuestos en los países en desarrollo. Al proporcionar una mayor transparencia, una tributación más justa y una menor evasión, la contabilidad de devengo puede conducir a un mayor cumplimiento y recaudación de impuestos. Esto, a su vez, permite mejores servicios públicos y desarrollo económico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, implementar la contabilidad de devengo no es fácil y requiere superar desafíos significativos. Con la voluntad política adecuada, la asistencia técnica y el desarrollo de capacidades, los países en desarrollo pueden hacer la transición y aprovechar los beneficios de la contabilidad de devengo. Mejorar la recaudación de impuestos es fundamental para la prosperidad futura del mundo en desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrito con el apoyo de &lt;a href=&#34;https://perplexity.ai&#34;&gt;perplexity.ai&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;chat.bing.com&#34;&gt;chat.bing.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blueboxglobal.com/cash-basis-accounting-for-startup/&#34;&gt;https://blueboxglobal.com/cash-basis-accounting-for-startup/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.oecd.org/tax/forum-on-tax-administration/publications-and-products/tax-administration-23077727.htm&#34;&gt;https://www.oecd.org/tax/forum-on-tax-administration/publications-and-products/tax-administration-23077727.htm&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.imf.org/external/np/pp/eng/2016/050416.pdf&#34;&gt;https://www.imf.org/external/np/pp/eng/2016/050416.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
