<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Impuesto Sobre La Renta on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/impuesto-sobre-la-renta/</link>
    <description>Recent content in Impuesto Sobre La Renta on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/impuesto-sobre-la-renta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Por qué no es práctico cambiar la reglamentación de Ganancias a mitad del período impositivo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-16-por-que-no-es-practico-cambiar-la-reglamentacion-de-ganancias-mitad-del-periodo-impositivo/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-16-por-que-no-es-practico-cambiar-la-reglamentacion-de-ganancias-mitad-del-periodo-impositivo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Cambiar las regulaciones de impuestos sobre la renta o ganancias en medio del período fiscal puede tener consecuencias significativas para los contribuyentes y las autoridades fiscales. En este artículo, exploraremos las razones por las que tales cambios generalmente se consideran impracticables.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-interrupción-del-planeamiento-fiscal&#34;&gt;La interrupción del planeamiento fiscal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las razones principales por las que los cambios en el medio del período fiscal son problemáticos es que interrumpen la capacidad de los contribuyentes para planificar sus finanzas de manera efectiva. Las personas y las empresas toman decisiones financieras basadas en las leyes fiscales existentes, y los cambios repentinos pueden tirar estos planes al traste. Por ejemplo, si un contribuyente ha hecho inversiones o compromisos financieros basados en el régimen fiscal actual, un cambio en medio del período puede alterar significativamente los retornos o costos esperados asociados con esas decisiones.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El poder transformador de los datos en la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-08-el-poder-transformador-de-los-datos-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-08-el-poder-transformador-de-los-datos-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h2 id=&#34;la-importancia-de-los-datos-dentro-de-un-sistema-de-administración-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo&#34;&gt;La importancia de los datos dentro de un sistema de Administración Tributaria en el mundo en desarrollo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el mundo en desarrollo, las administraciones tributarias a menudo enfrentan desafíos importantes para recaudar ingresos de manera efectiva y garantizar el cumplimiento. Uno de los factores clave que puede ayudar a abordar estos desafíos es el uso estratégico de datos dentro del sistema de Administración Tributaria&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disponer de datos precisos y completos es esencial para que las autoridades tributarias identifiquen la verdadera base impositiva, supervisen el cumplimiento y faciliten una recaudación tributaria eficiente. En los países en desarrollo, donde prevalecen la economía informal y la evasión fiscal, aprovechar los datos puede cambiar las reglas del juego.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mejorando la recaudación del impuesto sobre la renta/ganancias: estrategias para las administraciones tributarias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-01-mejorando-la-recaudacion-del-impuesto-sobre-la-rentaganancias-estrategias-para-las-administraciones-tributarias/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-01-mejorando-la-recaudacion-del-impuesto-sobre-la-rentaganancias-estrategias-para-las-administraciones-tributarias/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Resulta crucial para cualquier Administración Tributaria recaudar eficazmente el impuesto sobre la renta (o Ganancias, en Argentina) para financiar los servicios públicos e impulsar el crecimiento económico. Sin embargo, muchos países luchan con bajas tasas de cumplimiento y procesos de cobranza ineficientes. En esta publicación de blog, exploraremos estrategias clave para mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta, extrayendo conocimientos de reformas exitosas en varios países.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;simplificación-del-sistema-tributario&#34;&gt;Simplificación del Sistema Tributario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las formas más efectivas de mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta es simplificando el sistema tributario. La experiencia de Georgia lo ilustra bien. Después de la Revolución Rosa de 2003, el gobierno simplificó el código tributario, redujo las tasas y eliminó impuestos locales menores que generaban pocos ingresos. El número de impuestos se redujo de 21 a sólo 7 y se redujeron muchas tasas. Esto hizo que el sistema fuera más transparente y más fácil de entender y cumplir para los contribuyentes&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
