<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Desafíos on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/desaf%C3%ADos/</link>
    <description>Recent content in Desafíos on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 20 May 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/desaf%C3%ADos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Superando los desafíos de la administración tributaria en países en desarrollo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-20-superando-desafios-de-administracion-tributaria-paises-desarrollo/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-20-superando-desafios-de-administracion-tributaria-paises-desarrollo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;La administración tributaria en los países en desarrollo enfrenta desafíos significativos para recaudar ingresos de manera eficiente y equitativa. Las bajas relaciones impuestos-PBI, las altas tasas de informalidad, el limitado cumplimiento de los contribuyentes y la tecnología obsoleta obstaculizan la capacidad de las autoridades tributarias para movilizar recursos internos. Sin embargo, con las reformas e inversiones adecuadas, estos obstáculos se pueden superar para fortalecer la capacidad fiscal y apoyar el desarrollo económico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-promesa-y-las-limitaciones-de-la-tecnología&#34;&gt;La promesa y las limitaciones de la tecnología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tecnología tiene un inmenso potencial para transformar la administración tributaria en los países en desarrollo al mejorar la identificación de los contribuyentes, aumentar el monitoreo del cumplimiento y facilitar el cumplimiento voluntario&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Herramientas digitales como los dispositivos fiscales electrónicos, la presentación electrónica y los pagos electrónicos pueden ayudar a las autoridades tributarias a crear bases de datos completas de contribuyentes, verificar automáticamente los pasivos declarados con datos de terceros y brindar servicios convenientes a los contribuyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para aprovechar al máximo los beneficios de la tecnología, se requiere superar barreras significativas. La infraestructura inadecuada, como el acceso a la electricidad y a Internet, puede provocar fallas en el sistema y frustración en los usuarios, especialmente en las pequeñas empresas y los contribuyentes rurales. La resistencia de los contribuyentes y los funcionarios tributarios, la falta de estrategia institucional y los marcos regulatorios obsoletos también limitan el impacto de las nuevas tecnologías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para abordar estos desafíos, las autoridades tributarias deben adoptar un enfoque de múltiples facetas. Invertir en infraestructura básica y ofrecer soluciones alternativas como la presentación sin conexión para los grupos desatendidos puede mitigar los problemas de acceso. La gestión del cambio sólida, la capacitación y la asistencia específicas pueden ayudar a superar la resistencia humana. La secuenciación de las reformas, la limpieza de datos y la reubicación del personal deben preceder a los lanzamientos tecnológicos. Los responsables políticos también deben actualizar las regulaciones para el intercambio de datos y la ciberseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejorar-el-cumplimiento-a-través-de-los-conocimientos-conductuales&#34;&gt;Mejorar el cumplimiento a través de los conocimientos conductuales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El cumplimiento es un desafío importante en los países en desarrollo, con altas tasas de evasión y elusión fiscal. Los hogares y las empresas a menudo subestiman los ingresos, especialmente para las actividades que son más difíciles de observar para las autoridades. La complejidad y la falta de conciencia también conducen al incumplimiento involuntario&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los conocimientos conductuales ofrecen soluciones prometedoras. Simplificar los procesos tributarios, brindar información clara y enviar recordatorios pueden aumentar significativamente el cumplimiento. Por ejemplo, los recordatorios por SMS aumentaron los pagos de impuestos en un 6% en Uganda, mientras que la información simplificada disminuyó los pagos atrasados en un 23% en Bélgica&lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ajustar las políticas fiscales también puede fomentar el cumplimiento. Bachas y Soto&lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; encontraron que aumentar los impuestos corporativos sobre las ganancias en Costa Rica llevó a las empresas a evadir inflando los costos reportados, lo que sugiere los impuestos sobre los ingresos como alternativa. Londoño-Vélez y Ávila-Mehecha&lt;sup id=&#34;fnref3:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mostraron que la información mejorada sobre las cuentas en el extranjero y los programas de amnistía tuvieron un gran impacto en el cumplimiento del impuesto sobre el patrimonio en Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, no todo el incumplimiento es estratégico. Brockmeyer et al.&lt;sup id=&#34;fnref4:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; encontraron que el incumplimiento en el pago del impuesto predial en México se debía a menudo a la liquidez limitada más que a la evasión. Los responsables políticos deben considerar las circunstancias de los contribuyentes y usar una combinación de incentivos, simplificación y cumplimiento para promover el cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fortalecer-la-capacidad-de-la-administración-tributaria&#34;&gt;Fortalecer la capacidad de la administración tributaria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los países en desarrollo enfrentan extensos desafíos políticos, económicos y administrativos para cerrar las brechas fiscales&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. La débil capacidad institucional, la falta de personal calificado y la corrupción socavan la efectividad de las administraciones tributarias&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Las reformas a menudo son difíciles debido a los intereses creados y la resistencia al cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Construir una capacidad sostenible requiere un enfoque holístico a largo plazo. Invertir en capital humano a través de capacitación y gestión del desempeño es crucial. La reestructuración organizativa, las auditorías basadas en riesgos y las unidades de grandes contribuyentes pueden mejorar la eficiencia. Mejorar los servicios y la comunicación a los contribuyentes puede aumentar el cumplimiento voluntario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El liderazgo político y un enfoque de todo el gobierno son esenciales para el éxito de las reformas. Los responsables políticos deben defender la modernización, alinear las políticas fiscales con los objetivos de desarrollo y coordinar con otras agencias. Involucrar a las partes interesadas, gestionar el cambio y monitorear el progreso también son claves.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aprovechar-la-cooperación-internacional&#34;&gt;Aprovechar la cooperación internacional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En un mundo cada vez más globalizado, la cooperación internacional es vital para abordar los desafíos fiscales transfronterizos. La planificación fiscal agresiva y la fijación de precios de transferencia por parte de las empresas multinacionales generan enormes pérdidas de ingresos para los países en desarrollo, muy por encima de la ayuda exterior. Los incentivos fiscales, aunque ineficaces para atraer inversiones, siguen generando ingresos perdidos significativos&lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La comunidad internacional ha tomado medidas para abordar estos problemas, como el proyecto BEPS de la OCDE y la Iniciativa Fiscal de Addis. Sin embargo, se necesita más acción para garantizar que los países en desarrollo puedan participar y beneficiarse plenamente de las reformas fiscales globales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los países desarrollados y las organizaciones internacionales deben brindar asistencia técnica, desarrollo de capacidades y apoyo financiero para ayudar a los países en desarrollo a fortalecer sus sistemas tributarios. Compartir las mejores prácticas, facilitar el intercambio de conocimientos y apoyar la cooperación regional también pueden acelerar el progreso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En última instancia, la movilización de ingresos internos es una responsabilidad compartida. Al trabajar juntos para superar los desafíos y construir sistemas tributarios efectivos y equitativos, los países desarrollados y en desarrollo pueden desbloquear los recursos necesarios para lograr un desarrollo sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrito con el apoyo de &lt;a href=&#34;https://perplexity.ai&#34;&gt;perplexity.ai&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;chat.bing.com&#34;&gt;chat.bing.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogs.worldbank.org/en/developmenttalk/promise-and-limitations-information-technology-tax-mobilization&#34;&gt;https://blogs.worldbank.org/en/developmenttalk/promise-and-limitations-information-technology-tax-mobilization&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogs.worldbank.org/en/impactevaluations/increasing-tax-revenue-developing-countries&#34;&gt;https://blogs.worldbank.org/en/impactevaluations/increasing-tax-revenue-developing-countries&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jota.website/article/view/8&#34;&gt;http://jota.website/article/view/8&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.europarl.europa.eu/RegData/etudes/etudes/join/2014/433849/EXPO-DEVE_ET%282014%29433849_EN.pdf&#34;&gt;https://www.europarl.europa.eu/RegData/etudes/etudes/join/2014/433849/EXPO-DEVE_ET%282014%29433849_EN.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
