<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blockchain on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/blockchain/</link>
    <description>Recent content in Blockchain on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Dec 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/blockchain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Revolucionando la administración tributaria: el poder de la digitalización para alcanzar los pilares de la OCDE y los objetivos BEPS</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-09-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-inteligencia-artificial-y-la-cadena-de-bloques-blockchain/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-09-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-inteligencia-artificial-y-la-cadena-de-bloques-blockchain/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;In an era of rapid technological advancement, tax administrations worldwide are embracing innovative solutions to enhance efficiency, improve compliance, and combat fraud. Two groundbreaking technologies at the forefront of this revolution are Artificial Intelligence (AI) and Blockchain. This blog explores their proven applications in tax administration and highlights best practices for implementation.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;artificial-intelligence-in-tax-administration&#34;&gt;Artificial Intelligence in Tax Administration&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Artificial Intelligence has emerged as a game-changer in the field of tax administration, offering unprecedented capabilities in data analysis, fraud detection, and taxpayer services. Let&amp;rsquo;s delve into some real and proven uses of AI in tax administration across the globe.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Navegando la Transición Digital: las Mejores Prácticas para la Gestión Digital de Declaraciones Juradas en la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-11-navegando-la-transicion-digital-las-mejores-practicas-para-la-gestion-digital-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-11-navegando-la-transicion-digital-las-mejores-practicas-para-la-gestion-digital-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era en la que la transformación digital está transformando cada aspecto de nuestras vidas, las administraciones tributarias de todo el mundo están adoptando el cambio hacia la digitalización, en particular en la gestión de las declaraciones de impuestos. Para las autoridades tributarias de América Latina y el Caribe, esta transición ofrece importantes beneficios en términos de eficiencia, cumplimiento y recaudación de ingresos. En este artículo, profundizamos en métodos efectivos para el almacenamiento digital de declaraciones de impuestos a largo plazo, exploramos las principales tecnologías, incluida la cadena de bloques, enfatizamos las ventajas de la minería de datos y las estadísticas, y compartimos experiencias y mejores prácticas en este campo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La realidad de la Tecnología Blockchain en los Sistemas de Administración Tributaria y Financiera: promesas, obstáculos y avances</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-04-la-realidad-de-la-tecnologia-blockchain-en-los-sistemas-de-administracion-tributaria-y-financiera-promesas-obstaculos-y-avances/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-04-la-realidad-de-la-tecnologia-blockchain-en-los-sistemas-de-administracion-tributaria-y-financiera-promesas-obstaculos-y-avances/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En los últimos años, la tecnología blockchain ha sido anunciada como una fuerza revolucionaria en varios sectores, incluidos los sistemas de administración tributaria y financiera. Sin embargo, a medida que disminuye el entusiasmo inicial, es crucial examinar las aplicaciones, los desafíos y los esfuerzos en curso en el mundo real en este dominio desde una perspectiva escéptica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;usos-reales-de-blockchain-en-itas-e-ifas&#34;&gt;Usos reales de blockchain en ITAS e IFAS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien blockchain ha sido promocionada como una panacea para muchos desafíos administrativos, su implementación real en los sistemas tributarios y financieros ha sido más limitada de lo previsto inicialmente.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Argentum</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2021-02-23-argentum/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2021-02-23-argentum/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Hace algun tiempo, junto con Alejandro Baranek, luego de una reunión con los creadores de una moneda digital denominada &lt;a href=&#34;https://monedapar.com.ar&#34;&gt;Moneda Par&lt;/a&gt;, desarrollamos el marco teórico para una moneda digital que solucionase algunos de los problemas existentes en Argentina en ese momento, mayormente la inflación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de ello, surgió Argentum, cuyo paper pueden consultar &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/abs/1912.09569&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (en inglés).&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
