<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blockchain on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/blockchain/</link>
    <description>Recent content in Blockchain on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/blockchain/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La realidad de la Tecnología Blockchain en los Sistemas de Administración Tributaria y Financiera: promesas, obstáculos y avances</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-04-la-realidad-de-la-tecnologia-blockchain-en-los-sistemas-de-administracion-tributaria-y-financiera-promesas-obstaculos-y-avances/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-04-la-realidad-de-la-tecnologia-blockchain-en-los-sistemas-de-administracion-tributaria-y-financiera-promesas-obstaculos-y-avances/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En los últimos años, la tecnología blockchain ha sido anunciada como una fuerza revolucionaria en varios sectores, incluidos los sistemas de administración tributaria y financiera. Sin embargo, a medida que disminuye el entusiasmo inicial, es crucial examinar las aplicaciones, los desafíos y los esfuerzos en curso en el mundo real en este dominio desde una perspectiva escéptica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;usos-reales-de-blockchain-en-itas-e-ifas&#34;&gt;Usos reales de blockchain en ITAS e IFAS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien blockchain ha sido promocionada como una panacea para muchos desafíos administrativos, su implementación real en los sistemas tributarios y financieros ha sido más limitada de lo previsto inicialmente.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Argentum</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2021-02-23-argentum/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2021-02-23-argentum/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Hace algun tiempo, junto con Alejandro Baranek, luego de una reunión con los creadores de una moneda digital denominada &lt;a href=&#34;https://monedapar.com.ar&#34;&gt;Moneda Par&lt;/a&gt;, desarrollamos el marco teórico para una moneda digital que solucionase algunos de los problemas existentes en Argentina en ese momento, mayormente la inflación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de ello, surgió Argentum, cuyo paper pueden consultar &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/abs/1912.09569&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (en inglés).&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
