<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prueba De Concepto on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/prueba-de-concepto/</link>
    <description>Recent content in Prueba De Concepto on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/prueba-de-concepto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Antares: La próxima generación en sistemas centrales de administración tributaria y banca digital</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-10-09-antares-la-proxima-generacion-en-sistemas-centrales-de-administracion-tributaria-y-banca-digital/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-10-09-antares-la-proxima-generacion-en-sistemas-centrales-de-administracion-tributaria-y-banca-digital/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h2 id=&#34;resumen-ejecutivo&#34;&gt;Resumen Ejecutivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En una era marcada por la transformación digital, las instituciones financieras públicas y las administraciones tributarias se encuentran bajo una creciente presión para modernizar sus sistemas heredados. La necesidad de eficiencia, transparencia y una mejor prestación de servicios nunca ha sido mayor. Presentamos &lt;strong&gt;Antares&lt;/strong&gt;, una solución de software robusta, flexible y con visión de futuro, diseñada para servir como base fundamental tanto para las autoridades tributarias como para las instituciones bancarias. Desarrollada con tecnologías modernas y sostenibles y diseñada para una larga vida útil, Antares representa un cambio de paradigma en la concepción e implementación de los sistemas de gobernanza financiera. Este documento ofrece una visión general completa del sistema Antares, detallando sus funcionalidades principales, su arquitectura técnica avanzada y las vías prácticas para su implementación.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
