<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Código Tributario on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/c%C3%B3digo-tributario/</link>
    <description>Recent content in Código Tributario on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Aug 2021 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/c%C3%B3digo-tributario/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un anteproyecto de Código Tributario Argentino</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Sin perjuicio de los cambios propuestos por la Administración Central, es claro que uno de los problemas más acuciantes de la tributación actual es el envejecimiento: La ley primordial, 11.683 de Procedimiento Tributario fue sancionada en los años 30, teniendo su último texto ordenado en 1998, con lo cual muchas de las soluciones que propone están desactualizadas (por ejemplo no había sistemas informáticos en ese entonces) o han cambiado tanto que son difícilmente reconocibles (por ejemplo el proceso de ejecución fiscal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para empeorar, existe un gran abanico de normas que regulan esa actividad, desde leyes y decretos hasta resoluciones generales de DGI/AFIP, y aún doctrina, dado que numerosos conceptos requieren aclaración por parte de las autoridades de aplicación. Proyectos como la &lt;a href=&#34;https://biblioteca.afip.gob.ar&#34;&gt;biblioteca electrónica de AFIP&lt;/a&gt;, creada a finales de los 90s, o &lt;a href=&#34;https://www.saij.gob.ar&#34;&gt;SAIJ&lt;/a&gt;, anterior a ésta, han permitido reducir el costo de aprendizaje al ofrecer una interface con todas las referencias y modificaciones que una norma pueda tener, pero no alcanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese marco, hace unos 15 años inicié un ejercicio de compilación y actualización de normas tributarias, de las que surgió un Anteproyecto de Código Tributario que puede ser relevante en una economía deprimida por el COVID. Aunque el mismo esta claramente desactualizado, tal vez puede ser reiniciado si hay suficiente interés por parte de la sociedad, cosa que en su momento no había.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre se habla de una reforma tributaria, pero en general se subestima el trabajo faraónico que esta importa, siendo este tal vez el momento para unificar criterios, actualizar conceptos y ordenar las cuentas, con la esperanza de tener reglas de juego que fomenten la inversión, el desarrollo y mejoren la calidad de vida de todos, reduciendo los costos de los ciudadanos y aumentando la eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pueden acceder a un avance de esta obra aquí: &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/pdfs/apcta_main.pdf&#34;&gt;Anteproyecto de Código Tributario&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero les guste y lo consideren util como un punto de partida interesante.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
