<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cooperación Internacional on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/cooperaci%C3%B3n-internacional/</link>
    <description>Recent content in Cooperación Internacional on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/cooperaci%C3%B3n-internacional/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cooperación Internacional: Tendencias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-09-11-tendencias-en-cooperacion-internacional/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-09-11-tendencias-en-cooperacion-internacional/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la cooperación internacional, existen diversas tendencias emergentes que están influyendo en la forma en que se lleva a cabo. Por ejemplo, podemos citar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Enfoque en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS): Los ODS, adoptados por las Naciones Unidas en 2015, han ganado un gran impulso y están orientando la agenda de la cooperación internacional. Los esfuerzos de cooperación se centran en abordar los 17 ODS, que van desde la erradicación de la pobreza y el hambre, hasta la promoción de la igualdad de género, la acción climática y el acceso a la educación y la salud.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cooperación para el desarrollo basada en resultados: Hay un creciente énfasis en la medición del impacto y la rendición de cuentas en la cooperación internacional. Se busca garantizar que los programas y proyectos sean efectivos y generen resultados tangibles y medibles en términos de desarrollo. Esto implica establecer indicadores de rendimiento, realizar evaluaciones periódicas y utilizar los resultados para mejorar las prácticas y la toma de decisiones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Innovación y tecnología: La innovación y la tecnología están jugando un papel cada vez más importante en la cooperación internacional. Se exploran soluciones innovadoras y tecnológicas para abordar los desafíos de desarrollo, como el uso de la inteligencia artificial, la tecnología móvil y las plataformas digitales para mejorar el acceso a servicios básicos, la entrega de ayuda humanitaria y la gestión de recursos naturales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colaboración público-privada: Existe una creciente colaboración entre los sectores público y privado en la cooperación internacional. Las alianzas entre gobiernos, empresas, organizaciones sin fines de lucro y la sociedad civil están surgiendo para abordar desafíos comunes y aprovechar los recursos y la experiencia de cada sector. Esto incluye asociaciones público-privadas para proyectos de infraestructura, programas de responsabilidad social corporativa y colaboraciones en áreas como la salud, la educación y el emprendimiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfoque de resiliencia y gestión de riesgos: Con el aumento de los desastres naturales, los conflictos y los desafíos climáticos, la cooperación internacional se está centrando cada vez más en la construcción de la resiliencia y la gestión de riesgos. Esto implica fortalecer la capacidad de los países para resistir, adaptarse y recuperarse de las crisis, y promover estrategias de reducción de riesgos de desastres y adaptación al cambio climático.
Estas tendencias reflejan la evolución de la cooperación internacional hacia un enfoque más centrado en los resultados, sostenible, innovador y colaborativo. A medida que los desafíos globales se vuelven más complejos, se espera que estas tendencias continúen influyendo en la forma en que se lleva a cabo la cooperación internacional.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Los esperamos en comentarios.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cooperación Internacional: El Origen de los Fondos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-31-cooperacion-internacional-el-origen-de-los-fondos/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-31-cooperacion-internacional-el-origen-de-los-fondos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;No toda la ayuda recibida es igual y en el marco de la Cooperación Técnica Internacional (CTI) esto no es diferente. Este post tratará solo la CTI, la cual se caracteriza por ser no reembolsable, a diferencia de los fondos otorgados por las Agencias de Crédito (AC) - por ejemplo el Banco Mundial - en calidad de préstamo. En la CTI no se obtienen fondos sino insumos tales como consultorías, equipamiento, capacitación, transferencia de tecnología, entre otros.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Financiamiento Internacional en Estructuras Gubernamentales y Comportamiento de los Funcionarios</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h1 id=&#34;algunas-definiciones&#34;&gt;Algunas Definiciones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A los efectos del desarrollo de este post sobre los principios básicos del financiamiento internacional se denominará &amp;quot;Agencia de Crédito (AC)&amp;quot; a aquella que otorga un préstamo a un Estado, y &amp;quot;Agencia de Cooperación Internacional o donante (ACI)&amp;quot; a aquella que otorga recursos no reembolsables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre ambas fuentes estriba básicamente en que un préstamo (AC) debe ser devuelto por el Estado y un recurso de cooperación (ACI) es no reembolsable.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buscando Ayuda para Financiar Proyectos del Estado: La Cooperación Internacional</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Bienvenido sea el lector a un nuevo año con un tema de mucha actualidad: Los métodos de financiamiento de las organizaciones del Estado. Digo, no tanto por su contenido, sino la distancia entre lo que el común de la gente cree y lo que es en realidad. Para este artículo contamos con la ayuda de una de las mayores especialistas en Cooperacion Internacional de Argentina, la Dra. Raquel Deas.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A la hora de implementar cambios en estructuras del Estado, los recursos financieros determinan casi la totalidad de lo que se va a hacer, dado que si estos resultan escasos o no son estables en el tiempo simplemente lo harán inviable. En ese sentido, podemos indicar que existen diferentes formas de financiamiento, una de las cuales es la Cooperación Internacional, la cual será tratada en este post.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
