<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pagos on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/pagos/</link>
    <description>Recent content in Pagos on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/pagos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Integración de los Sistemas de Administración Tributaria en las Instituciones Financieras: Cerrando la Brecha</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-28-integracion-de-los-sistemas-de-administracion-tributaria-en-las-instituciones-financieras-cerrando-la-brecha/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-28-integracion-de-los-sistemas-de-administracion-tributaria-en-las-instituciones-financieras-cerrando-la-brecha/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era de rápidos avances tecnológicos, la integración de los sistemas de administración tributaria con los sistemas de las instituciones financieras se ha convertido en un tema de gran interés a nivel mundial. En esta publicación del blog se analiza cómo se podría adaptar un Sistema Integrado de Administración Tributaria (ITAS) para su uso en instituciones bancarias, las tecnologías y los conceptos necesarios para su implementación y si se pueden conciliar las diferencias entre los sistemas tributarios y financieros.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comprendiendo las obligaciones en un Sistema Tributario Autodeterminativo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-21-comprendiendo-las-obligaciones-en-un-sistema-tributario-autodeterminativo/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-21-comprendiendo-las-obligaciones-en-un-sistema-tributario-autodeterminativo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En el ámbito de la administración tributaria, un sistema de autodeclaración es aquel en el que los contribuyentes son responsables de declarar sus ingresos, calcular su obligación tributaria y garantizar el pago puntual. Este sistema impone varias obligaciones a los contribuyentes, que son cruciales para mantener el cumplimiento y garantizar el funcionamiento eficaz de los sistemas tributarios a nivel mundial. Profundicemos en los tipos clave de obligaciones en un sistema de autodeclaración: la obligación de presentar, la obligación de pagar y la obligación de informar.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adopción de la Transformación Digital: el Poder de la Presentación Electrónica de Declaraciones Juradas en la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-14-adopcion-de-la-transformacion-digital-el-poder-de-la-presentacion-electronica-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-14-adopcion-de-la-transformacion-digital-el-poder-de-la-presentacion-electronica-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la era de la transformación digital, las administraciones tributarias de todo el mundo están aprovechando la tecnología para agilizar los procesos, mejorar el cumplimiento y mejorar la experiencia del contribuyente. Uno de los componentes clave de este cambio digital es la presentación electrónica, o e-filing, que ha revolucionado la forma en que se presentan y procesan las declaraciones de impuestos. En este blog, profundizaremos en el mundo de la presentación electrónica, explorando su definición, beneficios, diferencias con los sistemas de pago electrónico, mejores prácticas e historias de éxito.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
