<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Estructuras Del Estado on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/estructuras-del-estado/</link>
    <description>Recent content in Estructuras Del Estado on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Jul 2021 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/estructuras-del-estado/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Impacto del factor humano en un cambio paradigmático en las Administraciones Tributarias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2021-07-15-impacto-del-factor-humano-en-un-cambio-paradigm%C3%A1tico-en-las-administraciones-tributarias/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2021-07-15-impacto-del-factor-humano-en-un-cambio-paradigm%C3%A1tico-en-las-administraciones-tributarias/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Esta tesis fue motivada por la falta de literatura especifica para el cambio organizacional en estructuras del estado dedicadas principalmente a la administración de impuestos, lo que ha generado una cultura de empirismo que puede ser apreciada claramente en diferentes partes del mundo, como se verá durante el desarrollo. En principio, en la actualidad el “motor del cambio” por antonomasia resulta ser la tecnología (es decir, la implementación de un ITAS o programa de gestión administrativa), sin embargo, este factor es uno entre muchos otros. En particular, esta tesis fue realizada con el fin de analizar el impacto del impacto del factor humano en los cambios paradigmáticos en las administraciones tributarias y las mejoras que pueden ser introducidas para maximizar los mismos. Para ello, se analizó la teoría aplicable y se han realizado encuestas en diferentes administraciones (incluyendo organizaciones de Argentina, Guatemala y Barbados) y una serie de entrevistas a especialistas en la materia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pueden consultarla en &lt;a href=&#34;https://repositorio.utdt.edu/handle/utdt/1683&#34;&gt;la biblioteca online de la universidad Torcuato Di Tella&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
