<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Teoría on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/teor%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Teoría on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/teor%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cooperación Internacional: Tendencias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-09-11-tendencias-en-cooperacion-internacional/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-09-11-tendencias-en-cooperacion-internacional/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;En la cooperación internacional, existen diversas tendencias emergentes que están influyendo en la forma en que se lleva a cabo. Por ejemplo, podemos citar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Enfoque en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS): Los ODS, adoptados por las Naciones Unidas en 2015, han ganado un gran impulso y están orientando la agenda de la cooperación internacional. Los esfuerzos de cooperación se centran en abordar los 17 ODS, que van desde la erradicación de la pobreza y el hambre, hasta la promoción de la igualdad de género, la acción climática y el acceso a la educación y la salud.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cooperación para el desarrollo basada en resultados: Hay un creciente énfasis en la medición del impacto y la rendición de cuentas en la cooperación internacional. Se busca garantizar que los programas y proyectos sean efectivos y generen resultados tangibles y medibles en términos de desarrollo. Esto implica establecer indicadores de rendimiento, realizar evaluaciones periódicas y utilizar los resultados para mejorar las prácticas y la toma de decisiones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Innovación y tecnología: La innovación y la tecnología están jugando un papel cada vez más importante en la cooperación internacional. Se exploran soluciones innovadoras y tecnológicas para abordar los desafíos de desarrollo, como el uso de la inteligencia artificial, la tecnología móvil y las plataformas digitales para mejorar el acceso a servicios básicos, la entrega de ayuda humanitaria y la gestión de recursos naturales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colaboración público-privada: Existe una creciente colaboración entre los sectores público y privado en la cooperación internacional. Las alianzas entre gobiernos, empresas, organizaciones sin fines de lucro y la sociedad civil están surgiendo para abordar desafíos comunes y aprovechar los recursos y la experiencia de cada sector. Esto incluye asociaciones público-privadas para proyectos de infraestructura, programas de responsabilidad social corporativa y colaboraciones en áreas como la salud, la educación y el emprendimiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfoque de resiliencia y gestión de riesgos: Con el aumento de los desastres naturales, los conflictos y los desafíos climáticos, la cooperación internacional se está centrando cada vez más en la construcción de la resiliencia y la gestión de riesgos. Esto implica fortalecer la capacidad de los países para resistir, adaptarse y recuperarse de las crisis, y promover estrategias de reducción de riesgos de desastres y adaptación al cambio climático.
Estas tendencias reflejan la evolución de la cooperación internacional hacia un enfoque más centrado en los resultados, sostenible, innovador y colaborativo. A medida que los desafíos globales se vuelven más complejos, se espera que estas tendencias continúen influyendo en la forma en que se lleva a cabo la cooperación internacional.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Los esperamos en comentarios.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cooperación Internacional: El Origen de los Fondos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-31-cooperacion-internacional-el-origen-de-los-fondos/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-31-cooperacion-internacional-el-origen-de-los-fondos/</guid>
      <description>
        
          &lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;No toda la ayuda recibida es igual y en el marco de la Cooperación Técnica Internacional (CTI) esto no es diferente. Este post tratará solo la CTI, la cual se caracteriza por ser no reembolsable, a diferencia de los fondos otorgados por las Agencias de Crédito (AC) - por ejemplo el Banco Mundial - en calidad de préstamo. En la CTI no se obtienen fondos sino insumos tales como consultorías, equipamiento, capacitación, transferencia de tecnología, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como nota de color, no expondremos casos reales no por desconcerlos, sino como medida de protección a las partes involucradas. En caso de ser necesario tomaremos el caso expuesto en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administracion Tributaria&lt;/a&gt; de República del Pueblo y Metrópoli como base.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;origen-de-los-fondos&#34;&gt;Origen de los fondos&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;cooperación-internacional-gubernamental-cig&#34;&gt;Cooperación Internacional Gubernamental (CIG)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos que un país quiere ayudar a un tercero mediante cooperación. Esto lo hace con sus propios recursos, originados recolección de impuestos a sus ciudadanos, una vez estan cubiertas sus necesidades. Sin embargo, como los recusos son finitos, el país donante debe priorizar la ayuda en función de sus objetivos estratégicos, los cuales pueden ser económicos, sociales, medio ambientales u otros. Entonces, se denomina Cooperación Técnica Bilateral (CTB) a aquella que se da directamente entre dos paises, un donante de fondos y un receptor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede darse el caso de que - en funcion de los objetivos propuestos - pueda ser necesaria la participación de varios donantes para un solo receptor, algo que puede darse en el continente Africano, conformando algo que llamaremos Cooperación Bilateral Mixta (CBM).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto en el caso de la CTB como la CBM la gestión de esos recursos es realizada a través los organismos competentes en materia de cooperación de los diferentes paises donantes, como las Agencias de Cooperación Internacional (ACI). A modo de ejemplo podemos citar &lt;a href=&#34;https://www.usaid.gov&#34;&gt;USAID&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;https://www.giz.de/en/html/index.html&#34;&gt;giz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, puede darse el caso de que varios paises se agrupen para impulsar el avance de un eje común en lo que llamaremos Cooperación Técnica Multilateral (CTM), formando Organizaciones Multilarales del Cooperación Internacional (OMCI). Estas organizaciones reciben contribuciones de todos sus miembros, en función de parámetros como por ejemplo el producto bruto interno o PBI (es decir, a mayor PBI mayor contribución) para su canalización a los diferentes receptores. Dicho de otra forma, en estos casos tanto el país donante como el receptor realizan contribuciones al OMCI, en función de las variables aprobadas por los miembros para determinarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto en la CTB como en la CBM o la CTM, surge claramente el interés del donante en la marcha del programa que fundamenta los fondos. En última instancia se trata de fondos originados en impuestos a sus contribuyentes con los que pudo haber financiado bienes y servicios dentro de sus fronteras pero eligió hacerlo en otro lado.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cooperación-internacional-no-gubernamental-ctng&#34;&gt;Cooperación Internacional No Gubernamental (CTNG)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En muchos casos no son los gobiernos quienes donan los fondos, sino que pueden ser también actores no gubernamentales (por ejemplo, fundaciones), cuyo origen puede ser de donantes de la sociedad civil, como es el caso de bancos privados. Llamaremos a estas entidades Organizaciones No Gubernamentales (ONG).&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;recapitulando&#34;&gt;Recapitulando&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Entonces, conforme a todo lo expuesto podemos decir que:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Los fondos donados surgen principalmente de los impuestos que recaudó o pudo recaudar el donante y que pudo utilizar para financiar programas dentro de sus fronteras pero eligió hacerlo a través de proyectos de Cooperación Internacional.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como contrapartida de esos fondos, el donante debe explicar a sus ciudadanos el progreso del programa y por tanto tiene un interes en el conocimiento de la marcha del mismo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dado que los fondos son finitos, el donante prioriza el destino en función de sus necesidades y las de los receptores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todos los paises miembro de un OMCI hacen una contribución, la que depende en cuantía en función de parámetros preexistentes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En ningun caso fondos de los aportes no reembolsables surgen de la nada, sino que están siempre fundamentados en impuestos recaudados o que pudieron ser recaudados. En otras palabras, las donaciones estan fundamentadas en los fondos que ciertos paises (los donantes) decidieron invertir en otros con menor desarrollo relativo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En resumen es posible determinar que un programa será viable si las siguientes dos condiciones son ciertas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El país donante tiene los fondos destinados para CTI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El programa de cooperación esta alineado tanto con los objetivos y políticas del donante como del receptor.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Los esperamos en comentarios.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Financiamiento Internacional en Estructuras Gubernamentales y Comportamiento de los Funcionarios</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</guid>
      <description>
        
          &lt;h1 id=&#34;algunas-definiciones&#34;&gt;Algunas Definiciones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A los efectos del desarrollo de este post sobre los principios básicos del financiamiento internacional se denominará &amp;quot;Agencia de Crédito (AC)&amp;quot; a aquella que otorga un préstamo a un Estado, y &amp;quot;Agencia de Cooperación Internacional o donante (ACI)&amp;quot; a aquella que otorga recursos no reembolsables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre ambas fuentes estriba básicamente en que un préstamo (AC) debe ser devuelto por el Estado y un recurso de cooperación (ACI) es no reembolsable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto los préstamos (AC) como los recursos no reembolsables (ACI) son estructurados a través de un proyecto o programa, dependiendo del otorgante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como los préstamos (AC) deben ser devueltos por el Estado receptor, estos conllevan un interés que llamaremos originario y uno o varios intereses punitivos en caso de sub-ejecución. Llamaremos sub-ejecución a la circunstancia en la cual los objetivos definidos dentro del proyecto no han sido cumplidos en tiempo y forma.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En los casos de recursos no reembolsables de agencias de Cooperación Internacional (ACI), estos se traducen en la obtención de: contratación de consultorías, capacitación o equipamiento relacionado con los objetivos del proyecto y el logro de sus resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena repertir: para un Estado, es seguro asumir que nunca los recursos (tanto AC como ACI), son de libre disponibilidad para el país receptor.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;estructuración-de-los-fondos&#34;&gt;Estructuración de los fondos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pero entonces, si estos fondos no son de libre disponiblidad sino en el marco de lo establecido en el proyecto, que utilidad tienen? En principio son un medio muy eficaz de avanzar en temas clave para un Estado con la ayuda de otros que ya han recorrido el camino antes, permitiendo hacerlo en menos tiempo y a un menor costo total. Por ejemplo, si un Estado quiere proveer a sus ciudadanos de un servicio de Salud Integral, puede solicitar ayuda a Canadá (a través, por ejemplo de su agencia de Cooperación (ACI), &lt;a href=&#34;https://cidpnsi.ca&#34;&gt;CanadaAid&lt;/a&gt;), con la esperanza de que comparta sus experiencias y apadrine su implementación, algo que puede ser significativamente mas eficiente que hacerlo solo. En este caso, por supuesto &lt;a href=&#34;https://cidpnsi.ca&#34;&gt;CanadaAid&lt;/a&gt; tendría un poder de auditoría sobre el desarrollo del proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puede suceder que Estados políticamente inestables soliciten a un organismo de crédito (AC) un préstamo (ej. &lt;a href=&#34;https://iadb.org&#34;&gt;Banco Interamericano de Desarrollo - BID&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.worldbank.org&#34;&gt;Banco Mundial - BM&lt;/a&gt; entre otros) al sólo efecto de estabilizar y garantizar la ejecución de una política prioritaria para el país. Esto, porque al recibir los fondos, también aceptan la revisión externa del otorgante, quien puede aplicar sanciones por el incumplimento de los objetivos del proyecto (intereses punitorios diferentes a los originarios).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atento a lo expuesto, se puede afirmar que los fondos sólo pueden ser otorgados a través de la aprobación de un proyecto, que implica una descripcion detallada de los objetivos a conseguir, el plazo estipulado de ejecución y los recursos asignados (presupuesto). De forma recurrente, el proyecto es llevado adelante por una unidad de ejecución local, que de no tener capacidad instalada puede ser una organización internacional (como el &lt;a href=&#34;https://undp.org&#34;&gt;Programa de las Naciones Unidas Para el Desarrollo y la Vida Sustentable - PNUD&lt;/a&gt;), o una combinación de ambos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, todo está orientado a un férreo control de las finanzas y los objetivos del proyecto, dado que el mismo es ejercido por:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;el Estado receptor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la unidad de ejecución del proyecto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el organismo originario de los fondos, sean Bancos multilaterales de préstamo, regionales y/o donantes bilaterales (AC y ACI).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otros involucrados (stakeholders)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;los-pedidos-especiales&#34;&gt;Los &amp;quot;pedidos especiales&amp;quot;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Resulta a veces curioso que en muchas jurisdicciones los funcionarios gubernamentales no parecen comprender que los recursos otorgados por estos organismos (AC y ACI) no pueden ser utilizados para solventar gastos no relacionados al proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos visto en algunos casos que ante esa realidad, los funcionarios intentan realizar solicitudes ajenos al proyecto, en algún caso hemos observado como se han organizado conferencias en hoteles 5 estrellas no previstas en el presupuesto del proyecto, o se ha requerido la contratación de un local no calificado pero altamente influyente en posiciones clave como requisito para la continuidad del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, puede suceder que el Estado receptor entienda que el objetivo político y de corto plazo prima por encima del objetivo del proyecto pero utilizando recursos en resultados no previstos en el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalmente, los organismos (tanto AC como ACI) no conceden fondos para gastos corrientes, como por ejemplo sueldos de empleados públicos, cuentas de luz o gas, entre otros, financiando en algunos casos solo consultorías de expertos de muy corto plazo (por ejemplo 2 semanas) para que puedan transmitir al Estado receptor su conocimiento, normalmente con escaso impacto, sobre todo en los casos de alta rotación del personal.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;que-puede-hacer-un-estado-con-los-fondos-concedidos-por-un-organismo-internacional&#34;&gt;Que puede hacer un Estado con los fondos concedidos por un organismo internacional?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Una vez otorgados los fondos y aprobado el proyecto, se puede asumir que la etapa de negociación finalizó, por lo que sólo puede ejecutarse aquello incluído en el proyecto. A veces, los funcionarios del Gobiernos no comprenden esta premisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena recordar que tanto las ACs como las ACIs pueden contribuir al logro de las políticas prioritarias del país receptor que a su vez estes encuadrados en los objetivos de dichos organismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los esperamos en comentarios.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Herramientas de Cambio Organizacional en Estructuras del Estado</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-04-18-herramientas-del-cambio-organizacional-en-estructuras-del-estado/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-04-18-herramientas-del-cambio-organizacional-en-estructuras-del-estado/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Algunas de las mas útiles herramientas dentro del arsenal del cambio organizacional no están disponibles (o su ejecución es tan complicada que lo hacen inviable) en estructuras del Estado. Así, la herramienta de eliminación de los &amp;quot;focos de rebelión&amp;quot; desafectando al personal (despido), es normalmente contraindicada. En función de ello, se cuentan en líneas generales con las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Automatización de procesos&lt;/em&gt;: Esta herramienta esta enfocada en estudiar que se hace hoy, como se puede mejorar y proceder a realizar los sistemas de soporte, junto con todos los cambios asociados (legislación, reglamentos internos, asignación de personal, etc.) para mejorar la eficacia de un proceso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Campaña de promoción interna&lt;/em&gt;: Esta herramienta debe ser utilizada incluso antes de iniciar las tareas de cambio propiamente dichas y debe estar enfocada en convencer a los actuales funcionarios que el paradigma actual es insuficiente para enfrentar los nuevos desafíos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Mentorship&lt;/em&gt;: Esta es tal vez la herramienta mas útil ya que de ella suelen salir los lideres internos y los entrenadores. En ese contexto, el mentorship implica que un funcionario normalmente las jóvenes promesas es asignada a uno de los implementadores del cambio como asistente, con la esperanza de que aprenda su paradigma y lo aplique después.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Líderes internos carismáticos&lt;/em&gt;: Muchos de los focos de rebelión, aquellos que pueden retrasar o incluso detener completamente el cambio pueden ser neutralizados sin mayor problema con lideres internos del cambio que inviten a participar a aquellos que plantean la necesidad del cambio. En general, los mejores lideres internos son aquellos que fueron opositores en el pasado, dado que no solo están convencidos del cambio sino que además conocen los planteamientos de los opositores al detalle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Entrenamiento y capacitación en el nuevo paradigma&lt;/em&gt;: Un cambio paradigmático no sucede de un día al siguiente y para muchos funcionarios es imposible de asimilar sin una ayuda externa, dado que ese cambio implica un abandono de las viejas practicas. Para ellos, las tareas de entrenamiento son necesarias para ayudarlos a moverse a la nueva estrategia. Este entrenamiento debe ser abarcativo no solo de los aspectos más sobresalientes del mismo (como sistemas o marco jurídico) sino también de las motivaciones y razones para él mismo. Además, debe ser continuo en el tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Retiro voluntario&lt;/em&gt;: Un &amp;quot;foco de rebelión&amp;quot; común esta dado por aquellos que están en sus últimos años de vida profesional y no desean cambiar bajo ningún concepto la metodología dado que asumen que con ello cambian también quienes son. Para ellos, una salida puede ser un esquema de retiro voluntario que los anime a salir de la organización.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Remisión a otra área&lt;/em&gt;: Si nada de lo anterior surte efecto, entonces una opción de último recurso es mover al funcionario problemático a un área donde no tenga que experimentar toda la fuerza del cambio organizacional, a efectos de que no sienta el impacto de lleno.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras herramientas se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buscando Ayuda para Financiar Proyectos del Estado: La Cooperación Internacional</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Bienvenido sea el lector a un nuevo año con un tema de mucha actualidad: Los métodos de financiamiento de las organizaciones del Estado. Digo, no tanto por su contenido, sino la distancia entre lo que el común de la gente cree y lo que es en realidad. Para este artículo contamos con la ayuda de una de las mayores especialistas en Cooperacion Internacional de Argentina, la Dra. Raquel Deas.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A la hora de implementar cambios en estructuras del Estado, los recursos financieros determinan casi la totalidad de lo que se va a hacer, dado que si estos resultan escasos o no son estables en el tiempo simplemente lo harán inviable. En ese sentido, podemos indicar que existen diferentes formas de financiamiento, una de las cuales es la Cooperación Internacional, la cual será tratada en este post.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;la-cooperación-internacional&#34;&gt;La Cooperación Internacional&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En muchos casos en jurisdicciones que califican para ello otra opción la constituyen las entidades de cooperación internacional, las cuales proveen fondos no reembolsables para modernización de los Estados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, es necesario señalar que esos ”fondos no reembolsables” se traducen en la transferencia de conocimientos y tecnologías entre países y/o organismos multilaterales generalmente a través de insumos (consultoría, equipamiento, y/o material técnico y capacitación).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una clasificación simplificada de la cooperación internacional podría determinarse en base a sus actores:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt; Gubernamental
     &lt;ol&gt; 
        &lt;li&gt; Bilateral
        &lt;ol&gt;
            &lt;li&gt;  Norte-Sur: países desarrollados a países de menor desarrollo relativos.
            &lt;li&gt; Sur-Sur: países de similar o igual desarrollo relativo
        &lt;/ol&gt;
        &lt;li&gt; Multilateral
            &lt;ol&gt;
                &lt;li&gt; Organizaciones Globales, mayormente parte de la ONU, incluyendo PNUD, UNOPS y ONUDI.
                &lt;li&gt;Organizaciones Regionales, como por ejemplo la OEA y aquellas organizaciones tributarias regionales como IOTA, CIAT y CATA.
            &lt;/ol&gt;
        &lt;/ol&gt;
&lt;li&gt; No Gubernamental
&lt;ol&gt; 
&lt;li&gt;Es ejecutada por Organismos, Asociaciones, Fundaciones (colectivamente llamados ONG). 
&lt;li&gt;Este tipo de cooperación también obedece a intereses políticos, sociales, económicos, medioambientales, religiosos, culturales, entre otros.
&lt;/ol&gt;
&lt;/ol&gt;
Los escenarios de la cooperación internacional son muy dinámicos a nivel global en cuanto a los objetivos, volúmenes, beneficiarios y modalidades, todos ellos sujetos a la condicionalidad de los distintos oferentes (criterios económicos, políticos, medio ambientales y otros que resulten prioritarios). Esta condicionalidad debe ser observada por los Estados receptores a la hora de la negociación, compatibilizando sus prioridades con su factibilidad en el marco global.
&lt;p&gt;Estos escenarios deben ser observados por los Estados receptores a la hora de la búsqueda de las fuentes conforme a las prioridades nacionales y su factibilidad en el marco global.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pros-y-contras-de-la-cooperación-internacional&#34;&gt;Pros y contras de la cooperación internacional&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Fortalezas&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Oportunidades&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;• Permite procesos de modernización sin costo dinerario o presupuestario para el Estado.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;• En el largo plazo, puede permitir mejorar los servicios del Estado.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;• En caso de inestabilidad política, este tipo de financiamiento puede permitir la continuidad del proyecto.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Debilidades&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Amenazas&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;• Posible influencia en la dirección del proyecto de modernización con los lineamientos del otorgante de la cooperación.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;• Puede verse comprometido la cooperación si no se obtienen los resultados esperados.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;• La cooperación técnica puede responder más a los intereses (políticos, venta de tecnología, entre otros) del cooperante que a las prioridades del receptor.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;• Injerencia en los asuntos internos por parte del otorgante de la cooperación.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Descartar el uso del papel como soporte documental</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-12-26-descartando-el-papel-como-soporte-documental/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-12-26-descartando-el-papel-como-soporte-documental/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Si bien a lo largo de la historia el soporte natural de los documentos fue en papel, lo cierto es que este sistema tiene amplias desventajas contra nuevas y mejores formas utilizando sistemas computacionales de manejo de documentos, incluyendo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;es propenso a la falsificación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no puede ser indizado fácilmente (puede ser indizado a mano, pero a un costo muy alto), lo que genera un innecesario aporte humano para su procesamiento y evitando la automatización de procesos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es un soporte que no permite fácilmente obtener respaldos de él (salvo fotocopias), por lo que la pérdida o degradación del mismo requieren pedir copias a la otra parte (en este caso, el actor económico), con los riesgos que ello supone.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es un soporte que dificulta la transparencia, dado que solo pueden existir n copias de un expediente al mismo tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Del otro lado, existen nuevas metodologías que permiten no sólo garantizar la autenticidad de los documentos en ella sino además de una forma transparente al usuario final, permitiendo visualizar esos documentos desde cualquier lado. De la misma forma, los documentos incluidos en estas metodologías suelen forzar una estructura predefinida (en otras palabras, formularios), lo que permite la automatización de procesos y la indexación por diferentes campos, lo que permite una rápida y eficiente operación y una mejor auditoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, dichas metodologías tienen un talón de Aquiles en los documentos soportados en papel, dado que son completamente ciegos a ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Es Mejor Hacer Antes que Después</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-11-16-es-mejor-hacer-antes-que-despues/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-11-16-es-mejor-hacer-antes-que-despues/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Los seres humanos somos muy propensos a cometer errores y a olvidar cosas, sobre todo en tareas repetitivas. Por eso, resulta mucho más eficiente utilizar medios automatizados - siempre que sea viable - y tratar de contar con información de buena calidad desde el principio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos casos, esto requiere un trabajo muy intenso al principio, pero asegura un trabajo más relajado a futuro. En algunas administraciones se ha observado una inercia muy fuerte, que desincentiva el uso de tecnologías y metodologías probadas que pueden ayudar en gran medida al control de la información, dado que visualizan estos esfuerzos como ”innecesarios” o demasiado costosos, por ejemplo procesando información de terceros. Lo real, es que cuanto más se materialice antes, menos esfuerzo será necesario después, dado que la información tendrá menos errores e inconsistencias, lo que normalmente redunda en una mejora sustancial de la recaudación a un costo sensiblemente menor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un caso especial, que especialmente se ve en administraciones más pequeñas es mas usual que falle, es el de la integralidad del registro de contribuyentes. En estos casos, solo se registran contribuyentes que ya estén obligados a algún impuesto, por lo que estas administraciones son ciegas a aquellos potenciales contribuyentes que no están registrados, con la perdida consiguiente de recursos derivados de aquellos actores que operan solo en la economía informal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Moderación del Comportamiento</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-10-15-principio-de-moderacion-del-comportamiento/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-10-15-principio-de-moderacion-del-comportamiento/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;El sistema tributario es - desde la perspectiva del comportamiento - un sistema de incentivos, dado que los Estados pueden usarlo para promover o desincentivar actividades económicas que este considera estratégicas. Por ejemplo, un Estado puede considerar incentivar el rubro servicios aliviando impuestos que lo afecten y desincentivar el consumo de bebidas alcohólicas creando un impuesto sobre ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viéndolo desde este principio, todo incremento o disminución de cargas tributarias tiene un impacto no solo en las arcas del tesoro sino en la economía toda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Los contribuyentes no quieren pagar impuestos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-22-nadie-quiere-pagar-impuestos/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-22-nadie-quiere-pagar-impuestos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Es normal olvidar este concepto, pero lo cierto es que no es usual que algunos contribuyentes quieran cumplir con sus obligaciones tributarias de forma voluntaria. Sin embargo, amén de ser los menos numerosos, son en realidad aquellos que no representan un problema de recaudación a la administración y por supuesto en el largo plazo, se espera que todos los contribuyentes cumplan voluntariamente con sus obligaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible esquematizar el universo de contribuyentes como una pirámide, de forma tal que los grandes contribuyentes estén en la punta (dado que son los menos numerosos), los contribuyentes medianos en el centro y los pequeños contribuyentes y aquellos operadores de la economía informal en la base. En este escenario, es importante tener en cuenta que un objetivo general de un Estado es lograr que la mayor cantidad de actores económicos migren progresivamente hacia la punta de la pirámide, dado que su progreso es el progreso de la sociedad en la totalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo esta línea, es posible delinear que un sistema tributario eficiente es aquel que:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;tiene reglas claras, simples y se encuentra expresado en un lenguaje que un ciudadano medio pueda entender,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es transparente con sus requerimientos y lineamientos, y&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es previsible en el tiempo&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras reglas para administraciones tributarias se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No crear impuestos o subirlos hasta optimizar todos los procesos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Si bien es recurrente intentar cubrir el gasto público aumentando alícuotas o creando nuevos impuestos, la realidad es que - en general - esto no tiene el efecto deseado si antes no se han solucionado los problemas de administración tributaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón de esto es que si bien es en el corto plazo más fácil de realizar (subir un impuesto o crearlo es normalmente una ley y un formulario), en el medio y largo plazo genera gran descontento social - dado que al no aumentar la base impositiva solo serán objeto del nuevo impuesto quienes ya pagaban los otros - y una canibalización tributaria sobre otros impuestos. Se puede decir que la canibalización tributaria sucede cuando un contribuyente elige si cumple con sus impuestos cuando la presión tributaria es excesiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, de ninguna forma esto implica que no haya formas de aumentar la recaudación tributaria, sino que es necesario mejorar todos los procesos recaudatorios y una vez agotada esa vía, recién considerar un aumento de alícuotas o introducción de un nuevo impuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De mínima, las siguientes tareas deberían cumplirse:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;asegurar que la base tributaria o universo de contribuyentes esté registrado en su totalidad, a fin de evitar actores económicos que deberían declarar y pagar pero escapan a la tarea tributaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;revisar y descartar aquellas deudas que por prescripción o incobrabilidad comprobada sean imposibles de recuperar, a fin de alivianar el trabajo de las áreas de cobranza y acelerar el recupero.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;revisar e incrementar las tareas de cobranza en aquellos contribuyentes con adeudos tributarios, en particular en el proceso de cobro amigable o administrativo cuando existiere por ser más expedito. En el mismo sentido, incrementar las tareas de gestión de omisos, para lograr que aquellos contribuyentes que estando obligados a declarar y no lo hicieran, cumplan con esa obligación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;analizar el impacto de los cambios tributarios sobre los contribuyentes mediante estadísticas y simulaciones.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras reglas para administraciones tributarias se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No creer sólo al Contribuyente</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Esta es tal vez la regla número uno de la administración tributaria y la que impacta en la mayor parte de las actividades, dado que invita a verificar, de la forma más eficiente y automática posible, lo indicado por el contribuyente en interacción con la administración.
Sea por desconocimiento, omisión deliberada o negligencia, es probable que cualquier contribuyente dado no esté en condiciones de reportar a la administración con un cien por ciento de certeza un valor dado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque esto representa un problema serio para la administración, la realidad es que puede ser mitigado en mayor medida implementando chequeos cruzados, esto es, definiendo canales de información que puedan ser validados de forma automática. Por ejemplo, si se le requiere a un contribuyente que declare el monto solicitado como hipoteca (algo usual en el caso del Impuesto a la Renta, o, en Argentina, Impuesto a las Ganancias), un canal con las entidades bancarias puede servir para determinar si el contribuyente ha solicitado ese monto a algún banco y así validarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente, esto requiere que una gran cantidad de información este disponible para verificar estos datos, y si está bien diseñado puede ser realizado de forma automática por la Administración, reduciendo costos y disputas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras reglas para administraciones tributarias se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Afectación del Ahorro</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-14-principio-de-afectacion-del-ahorro/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-14-principio-de-afectacion-del-ahorro/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Los montos pagados en concepto de impuestos afectan mayormente a la capacidad de ahorro de los contribuyentes afectados. Dicho de otra forma, si la presión tributaria sube a un nivel que sobrepasa la capacidad de ahorro, lo esperable es que llegue un momento en que ese contribuyente ya no cumpla con sus obligaciones tributarias, forzando al mismo a entrar en una bola de nieve fiscal, una situación donde en el mejor escenario suscribirá sucesivos planes de pago por las deudas tributarias contraídas hasta que finalmente cese completamente sus pagos en función de la inmensidad de la deuda en función de sus ingresos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, la presión fiscal óptima opera sobre los excedentes que irían de otra forma al ahorro. De esto se deduce que una carga tributaria que vaya más allá de estos excedentes está destinado al fracaso, dado que aún aquellos que de buena fe quieran cumplirla, no podrán hacerlo sin prescindir de hacer otros pagos que le son necesarios, incrementando innecesariamente los costos de recaudación y afectando en gran medida la insatisfacción social. Téngase en cuenta que los seres humanos no pueden elegir si se alimentan o no, y en casos extremos, claramente se priorizará esta actividad por sobre cualquier carga impuesta. En otras palabras, si se fuerza a un individuo entre cumplir sus obligaciones tributarias y pagar sus necesidades básicas, siempre elegirá - comprensiblemente - estas últimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Transparencia en la Administración</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-13-principio-de-transparencia/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-13-principio-de-transparencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;El principio de transparencia implica que todos los actores involucrados en una transacción con la administración pueden cotejar la información de la misma, principalmente en cuanto a declaraciones juradas, estados contables y datos de proceso, en función de su nivel de responsabilidad en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este principio no se contradice con el secreto fiscal dado que no propone exponer al actor económico sino simplemente permitirle compartir la información obrante en la administración sobre si mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ventajas derivadas de este principio son mucho mayores que sus inconvenientes, entre las que podemos citar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;permite un control cruzado y pormenorizado, mejorando sensiblemente la eficiencia de la administración tributaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;facilita la comunicación entre el actor económico y la administración, dado que ambas partes pueden consultar libremente todos los eventos acaecidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;restringe en gran medida la arbitrariedad percibida por los actores económicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, la aplicación de este principio puede ser intimidante al comienzo si nunca se ha implementado, pero lo cierto es que sus ventajas a largo plazo justifican plenamente su incorporación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
