<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Teoría on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/teor%C3%ADa/</link>
    <description>Recent content in Teoría on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/teor%C3%ADa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Cooperación Internacional: Tendencias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-09-11-tendencias-en-cooperacion-internacional/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-09-11-tendencias-en-cooperacion-internacional/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la cooperación internacional, existen diversas tendencias emergentes que están influyendo en la forma en que se lleva a cabo. Por ejemplo, podemos citar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Enfoque en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS): Los ODS, adoptados por las Naciones Unidas en 2015, han ganado un gran impulso y están orientando la agenda de la cooperación internacional. Los esfuerzos de cooperación se centran en abordar los 17 ODS, que van desde la erradicación de la pobreza y el hambre, hasta la promoción de la igualdad de género, la acción climática y el acceso a la educación y la salud.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cooperación para el desarrollo basada en resultados: Hay un creciente énfasis en la medición del impacto y la rendición de cuentas en la cooperación internacional. Se busca garantizar que los programas y proyectos sean efectivos y generen resultados tangibles y medibles en términos de desarrollo. Esto implica establecer indicadores de rendimiento, realizar evaluaciones periódicas y utilizar los resultados para mejorar las prácticas y la toma de decisiones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Innovación y tecnología: La innovación y la tecnología están jugando un papel cada vez más importante en la cooperación internacional. Se exploran soluciones innovadoras y tecnológicas para abordar los desafíos de desarrollo, como el uso de la inteligencia artificial, la tecnología móvil y las plataformas digitales para mejorar el acceso a servicios básicos, la entrega de ayuda humanitaria y la gestión de recursos naturales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colaboración público-privada: Existe una creciente colaboración entre los sectores público y privado en la cooperación internacional. Las alianzas entre gobiernos, empresas, organizaciones sin fines de lucro y la sociedad civil están surgiendo para abordar desafíos comunes y aprovechar los recursos y la experiencia de cada sector. Esto incluye asociaciones público-privadas para proyectos de infraestructura, programas de responsabilidad social corporativa y colaboraciones en áreas como la salud, la educación y el emprendimiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfoque de resiliencia y gestión de riesgos: Con el aumento de los desastres naturales, los conflictos y los desafíos climáticos, la cooperación internacional se está centrando cada vez más en la construcción de la resiliencia y la gestión de riesgos. Esto implica fortalecer la capacidad de los países para resistir, adaptarse y recuperarse de las crisis, y promover estrategias de reducción de riesgos de desastres y adaptación al cambio climático.
Estas tendencias reflejan la evolución de la cooperación internacional hacia un enfoque más centrado en los resultados, sostenible, innovador y colaborativo. A medida que los desafíos globales se vuelven más complejos, se espera que estas tendencias continúen influyendo en la forma en que se lleva a cabo la cooperación internacional.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Los esperamos en comentarios.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cooperación Internacional: El Origen de los Fondos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-31-cooperacion-internacional-el-origen-de-los-fondos/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-31-cooperacion-internacional-el-origen-de-los-fondos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;No toda la ayuda recibida es igual y en el marco de la Cooperación Técnica Internacional (CTI) esto no es diferente. Este post tratará solo la CTI, la cual se caracteriza por ser no reembolsable, a diferencia de los fondos otorgados por las Agencias de Crédito (AC) - por ejemplo el Banco Mundial - en calidad de préstamo. En la CTI no se obtienen fondos sino insumos tales como consultorías, equipamiento, capacitación, transferencia de tecnología, entre otros.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Financiamiento Internacional en Estructuras Gubernamentales y Comportamiento de los Funcionarios</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h1 id=&#34;algunas-definiciones&#34;&gt;Algunas Definiciones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A los efectos del desarrollo de este post sobre los principios básicos del financiamiento internacional se denominará &amp;ldquo;Agencia de Crédito (AC)&amp;rdquo; a aquella que otorga un préstamo a un Estado, y &amp;ldquo;Agencia de Cooperación Internacional o donante (ACI)&amp;rdquo; a aquella que otorga recursos no reembolsables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre ambas fuentes estriba básicamente en que un préstamo (AC) debe ser devuelto por el Estado y un recurso de cooperación (ACI) es no reembolsable.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Herramientas de Cambio Organizacional en Estructuras del Estado</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-04-18-herramientas-del-cambio-organizacional-en-estructuras-del-estado/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-04-18-herramientas-del-cambio-organizacional-en-estructuras-del-estado/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Algunas de las mas útiles herramientas dentro del arsenal del cambio organizacional no están disponibles (o su ejecución es tan complicada que lo hacen inviable) en estructuras del Estado. Así, la herramienta de eliminación de los &amp;ldquo;focos de rebelión&amp;rdquo; desafectando al personal (despido), es normalmente contraindicada. En función de ello, se cuentan en líneas generales con las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Automatización de procesos&lt;/em&gt;: Esta herramienta esta enfocada en estudiar que se hace hoy, como se puede mejorar y proceder a realizar los sistemas de soporte, junto con todos los cambios asociados (legislación, reglamentos internos, asignación de personal, etc.) para mejorar la eficacia de un proceso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Campaña de promoción interna&lt;/em&gt;: Esta herramienta debe ser utilizada incluso antes de iniciar las tareas de cambio propiamente dichas y debe estar enfocada en convencer a los actuales funcionarios que el paradigma actual es insuficiente para enfrentar los nuevos desafíos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Mentorship&lt;/em&gt;: Esta es tal vez la herramienta mas útil ya que de ella suelen salir los lideres internos y los entrenadores. En ese contexto, el mentorship implica que un funcionario normalmente las jóvenes promesas es asignada a uno de los implementadores del cambio como asistente, con la esperanza de que aprenda su paradigma y lo aplique después.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Líderes internos carismáticos&lt;/em&gt;: Muchos de los focos de rebelión, aquellos que pueden retrasar o incluso detener completamente el cambio pueden ser neutralizados sin mayor problema con lideres internos del cambio que inviten a participar a aquellos que plantean la necesidad del cambio. En general, los mejores lideres internos son aquellos que fueron opositores en el pasado, dado que no solo están convencidos del cambio sino que además conocen los planteamientos de los opositores al detalle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Entrenamiento y capacitación en el nuevo paradigma&lt;/em&gt;: Un cambio paradigmático no sucede de un día al siguiente y para muchos funcionarios es imposible de asimilar sin una ayuda externa, dado que ese cambio implica un abandono de las viejas practicas. Para ellos, las tareas de entrenamiento son necesarias para ayudarlos a moverse a la nueva estrategia. Este entrenamiento debe ser abarcativo no solo de los aspectos más sobresalientes del mismo (como sistemas o marco jurídico) sino también de las motivaciones y razones para él mismo. Además, debe ser continuo en el tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Retiro voluntario&lt;/em&gt;: Un &amp;ldquo;foco de rebelión&amp;rdquo; común esta dado por aquellos que están en sus últimos años de vida profesional y no desean cambiar bajo ningún concepto la metodología dado que asumen que con ello cambian también quienes son. Para ellos, una salida puede ser un esquema de retiro voluntario que los anime a salir de la organización.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Remisión a otra área&lt;/em&gt;: Si nada de lo anterior surte efecto, entonces una opción de último recurso es mover al funcionario problemático a un área donde no tenga que experimentar toda la fuerza del cambio organizacional, a efectos de que no sienta el impacto de lleno.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras herramientas se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buscando Ayuda para Financiar Proyectos del Estado: La Cooperación Internacional</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Bienvenido sea el lector a un nuevo año con un tema de mucha actualidad: Los métodos de financiamiento de las organizaciones del Estado. Digo, no tanto por su contenido, sino la distancia entre lo que el común de la gente cree y lo que es en realidad. Para este artículo contamos con la ayuda de una de las mayores especialistas en Cooperacion Internacional de Argentina, la Dra. Raquel Deas.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A la hora de implementar cambios en estructuras del Estado, los recursos financieros determinan casi la totalidad de lo que se va a hacer, dado que si estos resultan escasos o no son estables en el tiempo simplemente lo harán inviable. En ese sentido, podemos indicar que existen diferentes formas de financiamiento, una de las cuales es la Cooperación Internacional, la cual será tratada en este post.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Descartar el uso del papel como soporte documental</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-12-26-descartando-el-papel-como-soporte-documental/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-12-26-descartando-el-papel-como-soporte-documental/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Si bien a lo largo de la historia el soporte natural de los documentos fue en papel, lo cierto es que este sistema tiene amplias desventajas contra nuevas y mejores formas utilizando sistemas computacionales de manejo de documentos, incluyendo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;es propenso a la falsificación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no puede ser indizado fácilmente (puede ser indizado a mano, pero a un costo muy alto), lo que genera un innecesario aporte humano para su procesamiento y evitando la automatización de procesos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es un soporte que no permite fácilmente obtener respaldos de él (salvo fotocopias), por lo que la pérdida o degradación del mismo requieren pedir copias a la otra parte (en este caso, el actor económico), con los riesgos que ello supone.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es un soporte que dificulta la transparencia, dado que solo pueden existir n copias de un expediente al mismo tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Del otro lado, existen nuevas metodologías que permiten no sólo garantizar la autenticidad de los documentos en ella sino además de una forma transparente al usuario final, permitiendo visualizar esos documentos desde cualquier lado. De la misma forma, los documentos incluidos en estas metodologías suelen forzar una estructura predefinida (en otras palabras, formularios), lo que permite la automatización de procesos y la indexación por diferentes campos, lo que permite una rápida y eficiente operación y una mejor auditoría.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Es Mejor Hacer Antes que Después</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-11-16-es-mejor-hacer-antes-que-despues/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-11-16-es-mejor-hacer-antes-que-despues/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Los seres humanos somos muy propensos a cometer errores y a olvidar cosas, sobre todo en tareas repetitivas. Por eso, resulta mucho más eficiente utilizar medios automatizados - siempre que sea viable - y tratar de contar con información de buena calidad desde el principio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos casos, esto requiere un trabajo muy intenso al principio, pero asegura un trabajo más relajado a futuro. En algunas administraciones se ha observado una inercia muy fuerte, que desincentiva el uso de tecnologías y metodologías probadas que pueden ayudar en gran medida al control de la información, dado que visualizan estos esfuerzos como ”innecesarios” o demasiado costosos, por ejemplo procesando información de terceros. Lo real, es que cuanto más se materialice antes, menos esfuerzo será necesario después, dado que la información tendrá menos errores e inconsistencias, lo que normalmente redunda en una mejora sustancial de la recaudación a un costo sensiblemente menor.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Moderación del Comportamiento</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-10-15-principio-de-moderacion-del-comportamiento/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-10-15-principio-de-moderacion-del-comportamiento/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El sistema tributario es - desde la perspectiva del comportamiento - un sistema de incentivos, dado que los Estados pueden usarlo para promover o desincentivar actividades económicas que este considera estratégicas. Por ejemplo, un Estado puede considerar incentivar el rubro servicios aliviando impuestos que lo afecten y desincentivar el consumo de bebidas alcohólicas creando un impuesto sobre ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viéndolo desde este principio, todo incremento o disminución de cargas tributarias tiene un impacto no solo en las arcas del tesoro sino en la economía toda.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Los contribuyentes no quieren pagar impuestos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-22-nadie-quiere-pagar-impuestos/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-22-nadie-quiere-pagar-impuestos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Es normal olvidar este concepto, pero lo cierto es que no es usual que algunos contribuyentes quieran cumplir con sus obligaciones tributarias de forma voluntaria. Sin embargo, amén de ser los menos numerosos, son en realidad aquellos que no representan un problema de recaudación a la administración y por supuesto en el largo plazo, se espera que todos los contribuyentes cumplan voluntariamente con sus obligaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible esquematizar el universo de contribuyentes como una pirámide, de forma tal que los grandes contribuyentes estén en la punta (dado que son los menos numerosos), los contribuyentes medianos en el centro y los pequeños contribuyentes y aquellos operadores de la economía informal en la base. En este escenario, es importante tener en cuenta que un objetivo general de un Estado es lograr que la mayor cantidad de actores económicos migren progresivamente hacia la punta de la pirámide, dado que su progreso es el progreso de la sociedad en la totalidad.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No crear impuestos o subirlos hasta optimizar todos los procesos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Si bien es recurrente intentar cubrir el gasto público aumentando alícuotas o creando nuevos impuestos, la realidad es que - en general - esto no tiene el efecto deseado si antes no se han solucionado los problemas de administración tributaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón de esto es que si bien es en el corto plazo más fácil de realizar (subir un impuesto o crearlo es normalmente una ley y un formulario), en el medio y largo plazo genera gran descontento social - dado que al no aumentar la base impositiva solo serán objeto del nuevo impuesto quienes ya pagaban los otros - y una canibalización tributaria sobre otros impuestos. Se puede decir que la canibalización tributaria sucede cuando un contribuyente elige si cumple con sus impuestos cuando la presión tributaria es excesiva.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No creer sólo al Contribuyente</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Esta es tal vez la regla número uno de la administración tributaria y la que impacta en la mayor parte de las actividades, dado que invita a verificar, de la forma más eficiente y automática posible, lo indicado por el contribuyente en interacción con la administración.
Sea por desconocimiento, omisión deliberada o negligencia, es probable que cualquier contribuyente dado no esté en condiciones de reportar a la administración con un cien por ciento de certeza un valor dado.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Afectación del Ahorro</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-14-principio-de-afectacion-del-ahorro/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-14-principio-de-afectacion-del-ahorro/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Los montos pagados en concepto de impuestos afectan mayormente a la capacidad de ahorro de los contribuyentes afectados. Dicho de otra forma, si la presión tributaria sube a un nivel que sobrepasa la capacidad de ahorro, lo esperable es que llegue un momento en que ese contribuyente ya no cumpla con sus obligaciones tributarias, forzando al mismo a entrar en una bola de nieve fiscal, una situación donde en el mejor escenario suscribirá sucesivos planes de pago por las deudas tributarias contraídas hasta que finalmente cese completamente sus pagos en función de la inmensidad de la deuda en función de sus ingresos.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Transparencia en la Administración</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-13-principio-de-transparencia/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-13-principio-de-transparencia/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El principio de transparencia implica que todos los actores involucrados en una transacción con la administración pueden cotejar la información de la misma, principalmente en cuanto a declaraciones juradas, estados contables y datos de proceso, en función de su nivel de responsabilidad en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este principio no se contradice con el secreto fiscal dado que no propone exponer al actor económico sino simplemente permitirle compartir la información obrante en la administración sobre si mismo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
