<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Práctica on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/pr%C3%A1ctica/</link>
    <description>Recent content in Práctica on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2017-2022, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/pr%C3%A1ctica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Costo de Desconectar: Cuando seguir adelante es peor que empezar de nuevo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-04-17-el-costo-de-desconectar/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-04-17-el-costo-de-desconectar/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Despues de tratados muchos temas interesantes en este blog, consideramos importante tratar un tema clave en la gestión de proyectos: que hacer cuando el cambio no es el esperado. Es decir, cuando es mejor dar marcha atras que seguir adelante, en escenarios en los cuales ya se sabe que el impacto no es el esperado o cuando el costo se vuelve tan alto que imposible continuar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos hablando de aquellos casos que están más allá de la retroalimentación que suele suceder en el ciclo de vida normal de un proyeto, sino en estamos hablando de aquellos casos en los que ya es previsiblemente imposible lograr la meta prevista, sea porque el marco político lo hace inviable (por ejemplo en un cambio legislativo), el costo se ha disparado, no es factible contar con el personal operativo en el tiempo indicado (por ejemplo cuando los sueldos se encuentran muy por debajo del mercado o cuando la cultura organizacional hace inviable un cambio de las proporciones previstas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos de esos casos, sea por inercia, falta de visión macro o incluso miedo al fracaso, se intenta cubrir de todas las formas posibles el resultado insatisfactorio con la esperanza de que el tiempo los resuelva cuando en realidad solo los empeora. A la postre, un evento hace imposible sostener el proyecto, generando grandes daños a la organización, incluyendo una resistencia a futuros cambios dentro de la organizacion, estancándola en un estado de cosas anticuado e ineficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es fácil a veces reconocer cuando ha sucedido esto en frases como &amp;quot;el proyecto no se ha desarrollado a &#39;nuestra manera&#39;&amp;quot;, &amp;quot;el sistema era muy malo&amp;quot; pero nadie es capaz de explicar detalladamente por que, &amp;quot;la culpa es de x, quien se fue hace x cantidad de años por haberlo intentado&amp;quot;, etc.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
