<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Administración Financiera on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/administraci%C3%B3n-financiera/</link>
    <description>Recent content in Administración Financiera on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 12 Mar 2025 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/administraci%C3%B3n-financiera/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Transformación Digital en la Contabilidad Financiera: Revolucionando la Administración Tributaria y Financiera a Nivel Mundial</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-03-12-transformacion-digital-en-la-contabilidad-financiera-revolucionando-la-administracion-fiscal-y-financiera-nivel-mundial/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-03-12-transformacion-digital-en-la-contabilidad-financiera-revolucionando-la-administracion-fiscal-y-financiera-nivel-mundial/</guid>
      <description>
        
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprovechamiento de la inteligencia artificial conversacional y los másteres en derecho tributario y financiero a nivel mundial: una perspectiva de 2025</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-01-31-aprovechamiento-de-la-inteligencia-artificial-conversacional-y-los-masteres-en-derecho-tributario-y-financiero-nivel-mundial-una-perspectiva-de/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-01-31-aprovechamiento-de-la-inteligencia-artificial-conversacional-y-los-masteres-en-derecho-tributario-y-financiero-nivel-mundial-una-perspectiva-de/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;A medida que avanzamos hacia el año 2025, el mundo se encuentra al borde de un renacimiento tecnológico, en particular en sectores donde la precisión, el cumplimiento y la orientación al cliente son primordiales. Este año, los gobiernos y las instituciones financieras están preparados para aprovechar la inteligencia artificial (IA) conversacional y los grandes modelos de lenguaje (LLM) no solo como herramientas sino como socios transformadores. Desde la agilización del cumplimiento tributario hasta la revolución de los servicios bancarios, estas tecnologías están redefiniendo la eficiencia y la accesibilidad. Sin embargo, su adopción no está exenta de desafíos. Aquí, exploramos aplicaciones del mundo real, abordamos los obstáculos y trazamos un camino a seguir para la innovación responsable.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
