<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Sistema Documental on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/sistema-documental/</link>
    <description>Recent content in Sistema Documental on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/sistema-documental/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Navegando la Transición Digital: las Mejores Prácticas para la Gestión Digital de Declaraciones Juradas en la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-11-navegando-la-transicion-digital-las-mejores-practicas-para-la-gestion-digital-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-11-navegando-la-transicion-digital-las-mejores-practicas-para-la-gestion-digital-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era en la que la transformación digital está transformando cada aspecto de nuestras vidas, las administraciones tributarias de todo el mundo están adoptando el cambio hacia la digitalización, en particular en la gestión de las declaraciones de impuestos. Para las autoridades tributarias de América Latina y el Caribe, esta transición ofrece importantes beneficios en términos de eficiencia, cumplimiento y recaudación de ingresos. En este artículo, profundizamos en métodos efectivos para el almacenamiento digital de declaraciones de impuestos a largo plazo, exploramos las principales tecnologías, incluida la cadena de bloques, enfatizamos las ventajas de la minería de datos y las estadísticas, y compartimos experiencias y mejores prácticas en este campo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
