<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Manuales on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>http://localhost:1313/es/tags/manuales/</link>
    <description>Recent content in Manuales on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Jun 2022 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/es/tags/manuales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Principios de Administración Tributaria</title>
      <link>http://localhost:1313/es/post/2022-06-22-principios-de-adm-tributaria/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/post/2022-06-22-principios-de-adm-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Una parte interesante de haber trabajado en administraciones tributarias durante años es que uno aprende el marco general y las mejores prácticas para llevar adelante la tarea. No importa la jurisdicción, a esta altura muchos de los problemas que presentan todas ella son los mismos y parten muchas veces del hecho de que muchos de sus integrantes no entienden del todo el porque de su accionar. Si, claro, ven claramente lo micro, pero muchas veces fallan en ver lo macro, y así, el conjunto de tareas puede que a veces no sea el mejor.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Selección de Casos en una Administración Tributaria: Manejando el Riesgo</title>
      <link>http://localhost:1313/es/post/2021-09-27-seleccion-de-casos/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:1313/es/post/2021-09-27-seleccion-de-casos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Una de las ventajas asociadas a recolectar una gran cantidad de información estriba en que puede ser utilizada para determinar patrones de comportamiento. Una de las formas más comunes de utilización es a través de una Matriz de Riesgo, la cual tomando información de registro, declaraciones y terceros, entre otros, determina el riesgo de incumplimiento a través de un cálculo polinómico. Este riesgo puede ser definido como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ Matriz = (Riesgo; Cantidad)$$&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
