<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Proyectos on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/categories/proyectos/</link>
    <description>Recent content in Proyectos on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2017-2021, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/categories/proyectos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Antares</title>
      <link>https://leobelen.github.io/post/2021-08-27-antares/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/post/2021-08-27-antares/</guid>
      <description>
        
          &lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Una parte importante de la propuesta general, iniciada por los anteriores posteos (en particular el &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/post/2021-08-15-un-manual-de-administracion-tributaria/&#34;&gt; manual de administración tributaria&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/&#34;&gt;anteproyecto de Código Tributario&lt;/a&gt;) es el programa que puede ser usado para llevarlo adelante. En realidad, desarrollé hace un tiempo un Sistema Integrado de Administración Tributaria (ITAS, por sus siglas en inglés), denominado Antares, sobre el cual existe una demo en el siguiente link &lt;a href=&#34;https://antares.socrates.theworkpc.com&#34;&gt;https://antares.socrates.theworkpc.com&lt;/a&gt;, que está en inglés y fue originalmente presentado ante un banco de desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;arquitectura&#34;&gt;Arquitectura&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Desde un principio, el proyecto fue enfocado como una herramienta que pudiera cumplir con las siguientes características:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ser fácil de instalar y probar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;altamente parametrizable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;basado en tecnolgías de software libre (como es el caso de la licencia &lt;a href=&#34;https://www.gnu.org/licenses/&#34;&gt;GNU&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de lo anterior, el sistema funciona con los siguientes componentes tecnológicos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.postgresql.org&#34;&gt;Postgres&lt;/a&gt; como base de datos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.python.org&#34;&gt;Python 3&lt;/a&gt; como lenguaje de programación, con el framework &lt;a href=&#34;https://www.djangoproject.com&#34;&gt;Django&lt;/a&gt; como proveedor de servicios generales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.w3.org/standards/xml/core&#34;&gt;XML&lt;/a&gt; como lenguaje de descripción de documentos y &lt;a href=&#34;http://xpdl.org&#34;&gt;XPDL&lt;/a&gt; como lenguage de descripción de flujos de trabajo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interface web.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.docker.com&#34;&gt;Docker&lt;/a&gt; como tecnología de despliegue.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;componentes&#34;&gt;Componentes&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;El sistema provee las herramientas para implementar al completo un ITAS, incluyendo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Un gestor de documentos parametrizable, que permite la edición, visualización e impresión (esto ultimo no implementado en la demo).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una cuenta corriente, que mantiene balances, transacciones y calcula intereses y multas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un vector de obligaciones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un gestor de flujos de trabajo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Espero les guste y lo consideren útil como un punto de partida interesante, cualquier cosa pueden contactarme a &lt;a href=&#34;mailto:leobelen@gmail.com&#34;&gt;leobelen@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Administración Tributaria Moderna</title>
      <link>https://leobelen.github.io/post/2021-08-15-un-manual-de-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/post/2021-08-15-un-manual-de-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Una parte interesante de haber trabajado en administraciones tributarias durante años es que uno aprende el marco general y las mejores prácticas para llevar adelante la tarea. No importa la jurisdicción, a esta altura muchos de los problemas que presentan todas ella son los mismos y parten muchas veces del hecho de que muchos de sus integrantes no entienden del todo el porque de su accionar. Si, claro, ven claramente lo micro, pero muchas veces fallan en ver lo macro, y así, el conjunto de tareas puede que a veces no sea el mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aún más interesante fue entender que mucho de lo que sucede dentro de una de estas instituciones no está escrito públicamente, y por tanto muchos de los funcionarios de las mismas están obligados o bien a &amp;quot;inventar la rueda cada vez&amp;quot;, o leer notas o publicaciones que poco enseñan realmente (salvo experiencias aisladas en otros lugares del mundo) o - si tienen mucha suerte - ir a alguna conferencia donde puedan aprender algo nuevo, si es que el tema de la conferencia es realmente novedoso. Muchas de las conferencias, como todo en la vida, son sólo para presentar algún resultado, pero más que nada para hacer contactos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, muchas personas que quieren aprender y mejorar se encuentran con un techo y la realidad es que en mi experiencia, no importa en que lugar del mundo se esté, las tareas son las mismas y la gestión es básicamente la misma. Y resulta que no estoy solo en esto: en 2015 el Fondo Monetario Internacional puso a disposición del público una herramienta que justamente ayuda a los Estados a estimar el avance y utilizar mejores prácticas, denominado &lt;a href=&#34;https://www.tadat.org&#34;&gt;TADAT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque este movimiento fue largamente celebrado, dado que ahora era posible comparar administraciones tributarias, de forma equitativa, la verdad es que falta un manual de administración tributaria que muestre de forma didáctica, unificada y desinteresada los conceptos, los principios y las mejores prácticas en la materia junto con ideas para aplicar, tanto para jurisdicciones sin recursos como para aquellas que quieren mejorar cada día más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, en este escenario pueden acceder a un adelanto del libro &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/pdfs/admin_tributaria.pdf&#34;&gt;Administración Tributaria Moderna&lt;/a&gt;, con la esperanza de que despierte el suficiente interés como para su publicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero les guste y lo consideren útil como un punto de partida interesante.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un anteproyecto de Código Tributario Argentino</title>
      <link>https://leobelen.github.io/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Sin perjuicio de los cambios propuestos por la Administración Central, es claro que uno de los problemas más acuciantes de la tributación actual es el envejecimiento: La ley primordial, 11.683 de Procedimiento Tributario fue sancionada en los años 30, teniendo su último texto ordenado en 1998, con lo cual muchas de las soluciones que propone están desactualizadas (por ejemplo no había sistemas informáticos en ese entonces) o han cambiado tanto que son difícilmente reconocibles (por ejemplo el proceso de ejecución fiscal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para empeorar, existe un gran abanico de normas que regulan esa actividad, desde leyes y decretos hasta resoluciones generales de DGI/AFIP, y aún doctrina, dado que numerosos conceptos requieren aclaración por parte de las autoridades de aplicación. Proyectos como la biblioteca electrónica de AFIP, creada a finales de los 90s, o SAIJ, anterior a ésta, han permitido reducir el costo de aprendizaje al ofrecer una interface con todas las referencias y modificaciones que una norma pueda tener, pero no alcanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese marco, hace unos 15 años inicié un ejercicio de compilación y actualización de normas tributarias, de las que surgió un Anteproyecto de Código Tributario que puede ser relevante en una economía deprimida por el COVID. Aunque el mismo esta claramente desactualizado, tal vez puede ser reiniciado si hay suficiente interés por parte de la sociedad, cosa que en su momento no había.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre se habla de una reforma tributaria, pero en general se subestima el trabajo faraónico que esta importa, siendo este tal vez el momento para unificar criterios, actualizar conceptos y ordenar las cuentas, con la esperanza de tener reglas de juego que fomenten la inversión, el desarrollo y mejoren la calidad de vida de todos, reduciendo los costos de los ciudadanos y aumentando la eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pueden acceder a un avance de esta obra aquí: &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/pdfs/apcta_main.pdf&#34;&gt;Anteproyecto de Código Tributario&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero les guste y lo consideren util como un punto de partida interesante.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
