<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Países en Vias De Desarrollo on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/pa%C3%ADses-en-vias-de-desarrollo/</link>
    <description>Recent content in Países en Vias De Desarrollo on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Jun 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/pa%C3%ADses-en-vias-de-desarrollo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Los riesgos de carecer de un Sistema Integrado de Administración Tributaria (ITAS) para detectar fraude fiscal</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-03-los-riesgos-de-carecer-de-itas-para-detectar-fraude-fiscal/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-03-los-riesgos-de-carecer-de-itas-para-detectar-fraude-fiscal/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El fraude fiscal es un problema significativo que afecta a economías en todo el mundo, con estimaciones que sugieren que representa entre el 4% y el 15% del déficit fiscal en varios países de la OCDE&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Combatir el fraude fiscal es crucial para mantener la integridad de los sistemas fiscales y asegurar que los gobiernos reciban la recaudación necesaria para financiar los servicios públicos. En los últimos años, las autoridades fiscales han adoptado cada vez más sistemas de Administración Tributaria integrados, incluyendo inteligencia artificial (IA), para mejorar su capacidad para detectar y prevenir el fraude fiscal. Sin embargo, la falta de estos sistemas puede impedir significativamente la efectividad de las autoridades fiscales en este esfuerzo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mejorando la recaudación de impuestos en el mundo en desarrollo a través de la Contabilidad de Devengo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-27-mejorando-recaudacion-impuestos-mundo-desarrollo-contabilidad-de-devengo/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-27-mejorando-recaudacion-impuestos-mundo-desarrollo-contabilidad-de-devengo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La recaudación de impuestos es un tema crítico para los países en desarrollo, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar los servicios públicos, la infraestructura y el desarrollo económico. Sin embargo, muchas naciones en Vías de Desarrollo luchan con bajas tasas de cumplimiento y recaudación de impuestos. Una posible solución que ha estado ganando atención es la adopción de los principios de contabilidad de devengo por parte de los gobiernos y las autoridades fiscales.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Superando los desafíos de la administración tributaria en países en desarrollo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-20-superando-desafios-de-administracion-tributaria-paises-desarrollo/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-20-superando-desafios-de-administracion-tributaria-paises-desarrollo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria en los países en desarrollo enfrenta desafíos significativos para recaudar ingresos de manera eficiente y equitativa. Las bajas relaciones impuestos-PBI, las altas tasas de informalidad, el limitado cumplimiento de los contribuyentes y la tecnología obsoleta obstaculizan la capacidad de las autoridades tributarias para movilizar recursos internos. Sin embargo, con las reformas e inversiones adecuadas, estos obstáculos se pueden superar para fortalecer la capacidad fiscal y apoyar el desarrollo económico.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
