<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Países en Vias De Desarrollo on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/pa%C3%ADses-en-vias-de-desarrollo/</link>
    <description>Recent content in Países en Vias De Desarrollo on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Jun 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/pa%C3%ADses-en-vias-de-desarrollo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Administración tributaria eficaz en países en vías de desarrollo: estrategias para maximizar los ingresos con recursos limitados</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-10-administracion-tributaria-eficaz-paises-vias-desarrollo-estrategias-maximizar-ingresos-recursos-limitados/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-10-administracion-tributaria-eficaz-paises-vias-desarrollo-estrategias-maximizar-ingresos-recursos-limitados/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;La administración tributaria es un componente crucial de cualquier política fiscal, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar servicios públicos e infraestructura. Sin embargo, en los Países en Vías de Desarrollo, la administración tributaria a menudo enfrenta desafíos significativos debido a recursos limitados, corrupción e infraestructura inadecuada. En este post de blog, exploraremos las áreas clave que deben priorizarse cuando se busca mejorar la recaudación tributaria con recursos limitados y discutiremos el área que debe ser priorizada en casos extremos.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;desafíos-en-la-administración-tributaria-en-los-países-en-vías-de-desarrollo&#34;&gt;Desafíos en la Administración Tributaria en los Países en Vías de Desarrollo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La administración tributaria en los Países en Vías de Desarrollo se enfrenta a varios desafíos, incluyendo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Recursos Limitados&lt;/em&gt;: Muchos países en desarrollo tienen recursos financieros limitados, lo que les impide invertir en sistemas de administración tributaria efectivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Corrupción&lt;/em&gt;: La corrupción es un obstáculo significativo para la administración tributaria efectiva, ya que puede llevar a la evasión tributaria y erosionar la confianza del público en el gobierno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Infraestructura Inadecuada&lt;/em&gt;: La infraestructura inadecuada, como la falta de tecnología y redes de transporte inadecuadas, puede obstaculizar la recopilación eficiente de impuestos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;áreas-prioritarias-para-mejorar-la-recaudación-tributaria&#34;&gt;Áreas Prioritarias para Mejorar la Recaudación Tributaria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para mejorar la recaudación tributaria con recursos limitados, las siguientes áreas deben priorizarse:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Simplificación de las Leyes Tributarias&lt;/em&gt;: Simplificar las leyes tributarias puede hacer que sea más fácil para los contribuyentes cumplir con las regulaciones tributarias, reduciendo la probabilidad de errores y disputas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Educación del Contribuyente&lt;/em&gt;: Educar a los contribuyentes sobre sus obligaciones tributarias puede aumentar la compliance y reducir la evasión tributaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Mejora del Servicio al Contribuyente&lt;/em&gt;: Proporcionar un servicio al contribuyente excelente puede aumentar la satisfacción del contribuyente y la confianza en el sistema de administración tributaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Auditoría y Ejecución Tributaria Efectivos&lt;/em&gt;: Realizar auditorías tributarias regulares y ejecutar las leyes tributarias puede ayudar a identificar y abordar la evasión tributaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Adopción de Tecnología&lt;/em&gt;: Adoptar tecnología, como sistemas de archivo y pago electrónicos, puede simplificar la recopilación de impuestos y reducir costos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;priorizar-en-casos-extremos&#34;&gt;Priorizar en Casos Extremos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En casos extremos donde los recursos están severamente limitados, el área que debe ser priorizada es:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Educación del Contribuyente&lt;/em&gt;: Educar a los contribuyentes sobre sus obligaciones tributarias es crucial en casos extremos, ya que puede aumentar la compliance y reducir la evasión tributaria. Esto se puede lograr a través de campañas de conciencia pública, talleres tributarios y otras iniciativas educativas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La administración tributaria efectiva es crítica para la sostenibilidad fiscal de cualquier gobierno. En los Países en Vías de Desarrollo, donde los recursos están limitados, priorizar las áreas adecuadas puede ayudar a maximizar la recaudación de impuestos. Al simplificar las leyes tributarias, mejorar la educación del contribuyente, mejorar el servicio al contribuyente, realizar auditorías y ejecutar leyes tributarias efectivas y adoptar tecnología, los gobiernos pueden mejorar la recaudación de impuestos con recursos limitados. En casos extremos, la educación del contribuyente debe ser el área prioritaria para aumentar la compliance y reducir la evasión tributaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrito con el apoyo de &lt;a href=&#34;https://perplexity.ai&#34;&gt;perplexity.ai&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;chat.bing.com&#34;&gt;chat.bing.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los riesgos de carecer de un Sistema Integrado de Administración Tributaria (ITAS) para detectar fraude fiscal</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-03-los-riesgos-de-carecer-de-itas-para-detectar-fraude-fiscal/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-03-los-riesgos-de-carecer-de-itas-para-detectar-fraude-fiscal/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;El fraude fiscal es un problema significativo que afecta a economías en todo el mundo, con estimaciones que sugieren que representa entre el 4% y el 15% del déficit fiscal en varios países de la OCDE&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Combatir el fraude fiscal es crucial para mantener la integridad de los sistemas fiscales y asegurar que los gobiernos reciban la recaudación necesaria para financiar los servicios públicos. En los últimos años, las autoridades fiscales han adoptado cada vez más sistemas de Administración Tributaria integrados, incluyendo inteligencia artificial (IA), para mejorar su capacidad para detectar y prevenir el fraude fiscal. Sin embargo, la falta de estos sistemas puede impedir significativamente la efectividad de las autoridades fiscales en este esfuerzo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-importancia-de-los-itas&#34;&gt;La Importancia de los ITAS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los ITAS están diseñados para automatizar y simplificar los procesos de Administración Tributaria, lo que facilita a las autoridades fiscales detectar y prevenir el fraude fiscal&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Estos sistemas pueden analizar grandes cantidades de datos rápidamente y con precisión, identificando patrones y anomalías que pueden indicar actividad fraudulenta. Por ejemplo, los sistemas alimentados por IA pueden analizar transacciones financieras, ingresos y declaraciones de activos para identificar desviaciones que pueden sugerir evasión fiscal&lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ejemplos-éxitosos-de-sistemas-de-administración-tributaria-integrados&#34;&gt;Ejemplos Éxitosos de Sistemas de Administración Tributaria Integrados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Varios países han implementado con éxito sistemas de Administración Tributaria integrados para combatir el fraude fiscal. El Departamento de Impuestos de la India utiliza IA para identificar solicitudes fraudulentas de créditos de impuestos de entrada mediante registros de GST falsos&lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. La Autoridad de Impuestos de Singapur ha desarrollado un visualizador de redes con una base de datos de gráficos para analizar relaciones complejas entre entidades durante auditorías e investigaciones2. Estos sistemas han sido fundamentales para identificar y prevenir el fraude fiscal, lo que ha resultado en aumentos significativos en la recaudación fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;los-riesgos-de-carecer-de-sistemas-de-administración-tributaria-integrados&#34;&gt;Los Riesgos de Carecer de Sistemas de Administración Tributaria Integrados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La falta de sistemas de Administración Tributaria integrados puede impedir significativamente la capacidad de las autoridades fiscales para detectar y prevenir el fraude fiscal. Sin estos sistemas, las autoridades fiscales deben depender de procesos manuales, que son tiempo consumidores, laboriosos y propensos a errores&lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Esto puede llevar a un retraso significativo en la identificación y resolución del fraude fiscal, permitiendo que los fraudeadores continúen evadiendo impuestos y socavando la integridad del sistema fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;las-consecuencias-de-sistemas-de-administración-tributaria-inadecuados&#34;&gt;Las Consecuencias de Sistemas de Administración Tributaria Inadecuados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las consecuencias de los sistemas de Administración Tributaria inadecuados pueden ser severas. El fraude fiscal puede llevar a pérdidas significativas de recaudación para los gobiernos, lo que puede tener un impacto negativo en los servicios públicos y la economía en general&lt;sup id=&#34;fnref2:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Además, el fraude fiscal puede socavar la confianza del público en el sistema fiscal, lo que puede llevar a una disminución en las tasas de cumplimiento y agravar aún más el problema.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-necesidad-de-sistemas-de-administración-tributaria-efectivos&#34;&gt;La Necesidad de Sistemas de Administración Tributaria Efectivos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, la falta de sistemas de Administración Tributaria integrados puede impedir significativamente la capacidad de las autoridades fiscales para detectar y prevenir el fraude fiscal. La adopción de IA y otras tecnologías digitales es crucial para mejorar la efectividad de los sistemas de Administración Tributaria y asegurar que los gobiernos reciban la recaudación necesaria para financiar los servicios públicos&lt;sup id=&#34;fnref3:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Las autoridades fiscales deben priorizar el desarrollo e implementación de estos sistemas para combatir el fraude fiscal y mantener la integridad del sistema fiscal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrito con el apoyo de &lt;a href=&#34;https://perplexity.ai&#34;&gt;perplexity.ai&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;chat.bing.com&#34;&gt;chat.bing.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jdintl.econ.queensu.ca/publications/qed_dp_123.pdf&#34;&gt;http://jdintl.econ.queensu.ca/publications/qed_dp_123.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.crownagents.com/project/integrated-tax-administration-system-itas/&#34;&gt;https://www.crownagents.com/project/integrated-tax-administration-system-itas/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.egovja.com/integrated-computerized-tax-administration-system-ictas/&#34;&gt;https://www.egovja.com/integrated-computerized-tax-administration-system-ictas/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.scirp.org/journal/paperinformation?paperid=123214&#34;&gt;https://www.scirp.org/journal/paperinformation?paperid=123214&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mejorando la recaudación de impuestos en el mundo en desarrollo a través de la Contabilidad de Devengo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-27-mejorando-recaudacion-impuestos-mundo-desarrollo-contabilidad-de-devengo/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-27-mejorando-recaudacion-impuestos-mundo-desarrollo-contabilidad-de-devengo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;La recaudación de impuestos es un tema crítico para los países en desarrollo, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar los servicios públicos, la infraestructura y el desarrollo económico. Sin embargo, muchas naciones en Vías de Desarrollo luchan con bajas tasas de cumplimiento y recaudación de impuestos. Una posible solución que ha estado ganando atención es la adopción de los principios de contabilidad de devengo por parte de los gobiernos y las autoridades fiscales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La contabilidad de devengo es un método contable que registra los ingresos y gastos cuando se incurren, en lugar de cuando se intercambia efectivo. Esto proporciona una imagen más precisa de la posición financiera y el desempeño de una empresa u organización en comparación con la contabilidad de caja&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Si bien la contabilidad de devengo es el estándar para las empresas de todo el mundo, muchos gobiernos aún utilizan la contabilidad de caja, registrando las transacciones solo cuando se recibe o se paga efectivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La adopción de la contabilidad de devengo puede proporcionar varios beneficios para la recaudación de impuestos en los países en desarrollo:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mayor-transparencia-y-rendición-de-cuentas&#34;&gt;Mayor transparencia y rendición de cuentas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contabilidad de devengo requiere que los gobiernos registren todos los activos, pasivos, ingresos y gastos, proporcionando una visión más integral de su situación financiera. Esta mayor transparencia puede ayudar a reducir la corrupción y la mala gestión de los fondos públicos&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Los contribuyentes pueden ver más fácilmente cómo se utiliza su dinero de impuestos, lo que aumenta la confianza en el sistema.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejor-presupuestación-y-planificación&#34;&gt;Mejor presupuestación y planificación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con la contabilidad de devengo, los gobiernos pueden pronosticar con mayor precisión los ingresos y gastos futuros. Esto permite una mejor presupuestación y planificación de los servicios públicos y los proyectos de infraestructura&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Las autoridades fiscales pueden usar datos de devengo para proyectar los ingresos fiscales futuros e identificar posibles déficits con anticipación. Esto conduce a un uso más eficiente de los recursos limitados.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sistema-tributario-más-justo&#34;&gt;Sistema tributario más justo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contabilidad de devengo proporciona una imagen más precisa del verdadero ingreso económico de un contribuyente y su capacidad de pagar impuestos. Bajo la contabilidad de caja, el ingreso se puede manipular al determinar cuándo se recibe el efectivo. La contabilidad de devengo evita esto al registrar los ingresos cuando se devengan &lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Esto permite un sistema tributario más justo y equitativo que es más difícil de evadir.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reducción-de-la-evasión-de-impuestos&#34;&gt;Reducción de la evasión de impuestos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La contabilidad de devengo dificulta que los contribuyentes oculten ingresos o activos. Todas las transacciones se registran, lo que dificulta la subdeclaración de ingresos o la sobrestimación de deducciones&lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Esto reduce las oportunidades de evasión de impuestos y aumenta el cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejores-tasas-de-recaudación-de-impuestos&#34;&gt;Mejores tasas de recaudación de impuestos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al mejorar la transparencia, la presupuestación, la equidad y reducir la evasión, la contabilidad de devengo puede conducir a tasas de recaudación de impuestos más altas. Los contribuyentes están más dispuestos a cumplir cuando confían en que el sistema es justo y que los fondos se utilizan de manera responsable&lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Las autoridades fiscales pueden identificar y recaudar de manera más eficiente a los contribuyentes que no cumplen.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;desafíos-de-adoptar-la-contabilidad-de-devengo&#34;&gt;Desafíos de adoptar la contabilidad de devengo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien los beneficios de la contabilidad de devengo son claros, implementarla en los países en desarrollo enfrenta varios desafíos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Falta de personal capacitado en contabilidad y finanzas con habilidades en contabilidad de devengo&lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sistemas de información de gestión financiera obsoletos e inadecuados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resistencia al cambio de la contabilidad de caja&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Costos iniciales de la transición a un nuevo sistema contable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Falta de voluntad política y compromiso para reformar&lt;sup id=&#34;fnref2:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para superar estos desafíos, los países en desarrollo deben invertir en capacitación y desarrollo de capacidades del personal contable y financiero del gobierno. Se deben implementar sistemas de información de gestión financiera modernos. Las estrategias de gestión del cambio son fundamentales para superar la resistencia a la contabilidad de devengo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La transición a la contabilidad de devengo es un proceso a largo plazo que requiere un compromiso y apoyo político sostenido. Las organizaciones internacionales como el FMI y el Banco Mundial pueden brindar asistencia técnica y financiamiento para respaldar la transición&lt;sup id=&#34;fnref3:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. El aprendizaje entre pares de países que han implementado con éxito la contabilidad de devengo, como Nueva Zelanda y Australia, también puede ayudar.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Adoptar los principios de contabilidad de devengo puede ser una herramienta poderosa para mejorar la recaudación de impuestos en los países en desarrollo. Al proporcionar una mayor transparencia, una tributación más justa y una menor evasión, la contabilidad de devengo puede conducir a un mayor cumplimiento y recaudación de impuestos. Esto, a su vez, permite mejores servicios públicos y desarrollo económico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, implementar la contabilidad de devengo no es fácil y requiere superar desafíos significativos. Con la voluntad política adecuada, la asistencia técnica y el desarrollo de capacidades, los países en desarrollo pueden hacer la transición y aprovechar los beneficios de la contabilidad de devengo. Mejorar la recaudación de impuestos es fundamental para la prosperidad futura del mundo en desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrito con el apoyo de &lt;a href=&#34;https://perplexity.ai&#34;&gt;perplexity.ai&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;chat.bing.com&#34;&gt;chat.bing.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blueboxglobal.com/cash-basis-accounting-for-startup/&#34;&gt;https://blueboxglobal.com/cash-basis-accounting-for-startup/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.oecd.org/tax/forum-on-tax-administration/publications-and-products/tax-administration-23077727.htm&#34;&gt;https://www.oecd.org/tax/forum-on-tax-administration/publications-and-products/tax-administration-23077727.htm&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.imf.org/external/np/pp/eng/2016/050416.pdf&#34;&gt;https://www.imf.org/external/np/pp/eng/2016/050416.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Superando los desafíos de la administración tributaria en países en desarrollo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-20-superando-desafios-de-administracion-tributaria-paises-desarrollo/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-20-superando-desafios-de-administracion-tributaria-paises-desarrollo/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;La administración tributaria en los países en desarrollo enfrenta desafíos significativos para recaudar ingresos de manera eficiente y equitativa. Las bajas relaciones impuestos-PBI, las altas tasas de informalidad, el limitado cumplimiento de los contribuyentes y la tecnología obsoleta obstaculizan la capacidad de las autoridades tributarias para movilizar recursos internos. Sin embargo, con las reformas e inversiones adecuadas, estos obstáculos se pueden superar para fortalecer la capacidad fiscal y apoyar el desarrollo económico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-promesa-y-las-limitaciones-de-la-tecnología&#34;&gt;La promesa y las limitaciones de la tecnología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La tecnología tiene un inmenso potencial para transformar la administración tributaria en los países en desarrollo al mejorar la identificación de los contribuyentes, aumentar el monitoreo del cumplimiento y facilitar el cumplimiento voluntario&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Herramientas digitales como los dispositivos fiscales electrónicos, la presentación electrónica y los pagos electrónicos pueden ayudar a las autoridades tributarias a crear bases de datos completas de contribuyentes, verificar automáticamente los pasivos declarados con datos de terceros y brindar servicios convenientes a los contribuyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para aprovechar al máximo los beneficios de la tecnología, se requiere superar barreras significativas. La infraestructura inadecuada, como el acceso a la electricidad y a Internet, puede provocar fallas en el sistema y frustración en los usuarios, especialmente en las pequeñas empresas y los contribuyentes rurales. La resistencia de los contribuyentes y los funcionarios tributarios, la falta de estrategia institucional y los marcos regulatorios obsoletos también limitan el impacto de las nuevas tecnologías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para abordar estos desafíos, las autoridades tributarias deben adoptar un enfoque de múltiples facetas. Invertir en infraestructura básica y ofrecer soluciones alternativas como la presentación sin conexión para los grupos desatendidos puede mitigar los problemas de acceso. La gestión del cambio sólida, la capacitación y la asistencia específicas pueden ayudar a superar la resistencia humana. La secuenciación de las reformas, la limpieza de datos y la reubicación del personal deben preceder a los lanzamientos tecnológicos. Los responsables políticos también deben actualizar las regulaciones para el intercambio de datos y la ciberseguridad.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejorar-el-cumplimiento-a-través-de-los-conocimientos-conductuales&#34;&gt;Mejorar el cumplimiento a través de los conocimientos conductuales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El cumplimiento es un desafío importante en los países en desarrollo, con altas tasas de evasión y elusión fiscal. Los hogares y las empresas a menudo subestiman los ingresos, especialmente para las actividades que son más difíciles de observar para las autoridades. La complejidad y la falta de conciencia también conducen al incumplimiento involuntario&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los conocimientos conductuales ofrecen soluciones prometedoras. Simplificar los procesos tributarios, brindar información clara y enviar recordatorios pueden aumentar significativamente el cumplimiento. Por ejemplo, los recordatorios por SMS aumentaron los pagos de impuestos en un 6% en Uganda, mientras que la información simplificada disminuyó los pagos atrasados en un 23% en Bélgica&lt;sup id=&#34;fnref1:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ajustar las políticas fiscales también puede fomentar el cumplimiento. Bachas y Soto&lt;sup id=&#34;fnref2:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; encontraron que aumentar los impuestos corporativos sobre las ganancias en Costa Rica llevó a las empresas a evadir inflando los costos reportados, lo que sugiere los impuestos sobre los ingresos como alternativa. Londoño-Vélez y Ávila-Mehecha&lt;sup id=&#34;fnref3:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mostraron que la información mejorada sobre las cuentas en el extranjero y los programas de amnistía tuvieron un gran impacto en el cumplimiento del impuesto sobre el patrimonio en Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, no todo el incumplimiento es estratégico. Brockmeyer et al.&lt;sup id=&#34;fnref4:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; encontraron que el incumplimiento en el pago del impuesto predial en México se debía a menudo a la liquidez limitada más que a la evasión. Los responsables políticos deben considerar las circunstancias de los contribuyentes y usar una combinación de incentivos, simplificación y cumplimiento para promover el cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;fortalecer-la-capacidad-de-la-administración-tributaria&#34;&gt;Fortalecer la capacidad de la administración tributaria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los países en desarrollo enfrentan extensos desafíos políticos, económicos y administrativos para cerrar las brechas fiscales&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. La débil capacidad institucional, la falta de personal calificado y la corrupción socavan la efectividad de las administraciones tributarias&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Las reformas a menudo son difíciles debido a los intereses creados y la resistencia al cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Construir una capacidad sostenible requiere un enfoque holístico a largo plazo. Invertir en capital humano a través de capacitación y gestión del desempeño es crucial. La reestructuración organizativa, las auditorías basadas en riesgos y las unidades de grandes contribuyentes pueden mejorar la eficiencia. Mejorar los servicios y la comunicación a los contribuyentes puede aumentar el cumplimiento voluntario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El liderazgo político y un enfoque de todo el gobierno son esenciales para el éxito de las reformas. Los responsables políticos deben defender la modernización, alinear las políticas fiscales con los objetivos de desarrollo y coordinar con otras agencias. Involucrar a las partes interesadas, gestionar el cambio y monitorear el progreso también son claves.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aprovechar-la-cooperación-internacional&#34;&gt;Aprovechar la cooperación internacional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En un mundo cada vez más globalizado, la cooperación internacional es vital para abordar los desafíos fiscales transfronterizos. La planificación fiscal agresiva y la fijación de precios de transferencia por parte de las empresas multinacionales generan enormes pérdidas de ingresos para los países en desarrollo, muy por encima de la ayuda exterior. Los incentivos fiscales, aunque ineficaces para atraer inversiones, siguen generando ingresos perdidos significativos&lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La comunidad internacional ha tomado medidas para abordar estos problemas, como el proyecto BEPS de la OCDE y la Iniciativa Fiscal de Addis. Sin embargo, se necesita más acción para garantizar que los países en desarrollo puedan participar y beneficiarse plenamente de las reformas fiscales globales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los países desarrollados y las organizaciones internacionales deben brindar asistencia técnica, desarrollo de capacidades y apoyo financiero para ayudar a los países en desarrollo a fortalecer sus sistemas tributarios. Compartir las mejores prácticas, facilitar el intercambio de conocimientos y apoyar la cooperación regional también pueden acelerar el progreso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En última instancia, la movilización de ingresos internos es una responsabilidad compartida. Al trabajar juntos para superar los desafíos y construir sistemas tributarios efectivos y equitativos, los países desarrollados y en desarrollo pueden desbloquear los recursos necesarios para lograr un desarrollo sostenible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrito con el apoyo de &lt;a href=&#34;https://perplexity.ai&#34;&gt;perplexity.ai&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;chat.bing.com&#34;&gt;chat.bing.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogs.worldbank.org/en/developmenttalk/promise-and-limitations-information-technology-tax-mobilization&#34;&gt;https://blogs.worldbank.org/en/developmenttalk/promise-and-limitations-information-technology-tax-mobilization&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogs.worldbank.org/en/impactevaluations/increasing-tax-revenue-developing-countries&#34;&gt;https://blogs.worldbank.org/en/impactevaluations/increasing-tax-revenue-developing-countries&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref2:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref3:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref4:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://jota.website/article/view/8&#34;&gt;http://jota.website/article/view/8&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.europarl.europa.eu/RegData/etudes/etudes/join/2014/433849/EXPO-DEVE_ET%282014%29433849_EN.pdf&#34;&gt;https://www.europarl.europa.eu/RegData/etudes/etudes/join/2014/433849/EXPO-DEVE_ET%282014%29433849_EN.pdf&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
