<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Administración Tributaria on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/tags/administraci%C3%B3n-tributaria/</link>
    <description>Recent content in Administración Tributaria on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Copyright © 2017-2021, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/tags/administraci%C3%B3n-tributaria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Antares</title>
      <link>https://leobelen.github.io/post/2021-08-27-antares/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/post/2021-08-27-antares/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Una parte importante de la propuesta general, iniciada por los anteriores posteos (en particular el &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/post/2021-08-15-un-manual-de-administracion-tributaria/&#34;&gt; manual de administración tributaria&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/&#34;&gt;anteproyecto de Código Tributario&lt;/a&gt;) es el programa que puede ser usado para llevarlo adelante. En realidad, desarrollé hace un tiempo un sistema integrado de Administración Tributaria (ITAS, por sus siglas en inglés), denominado Antares, sobre el cual existe una demo en el siguiente link &lt;a href=&#34;https://antares.socrates.theworkpc.com&#34;&gt;https://antares.socrates.theworkpc.com&lt;/a&gt;, que está en inglés y fue originalmente presentado ante un banco de desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero les guste y lo consideren útil como un punto de partida interesante, cualquier cosa pueden contactarme a &lt;a href=&#34;mailto:leobelen@gmail.com&#34;&gt;leobelen@gmail.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Administración Tributaria Moderna</title>
      <link>https://leobelen.github.io/post/2021-08-15-un-manual-de-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/post/2021-08-15-un-manual-de-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Una parte interesante de haber trabajado en administraciones tributarias durante años es que uno aprende el marco general y las mejores prácticas para llevar adelante la tarea. No importa la jurisdicción, a esta altura muchos de los problemas que presentan todas ella son los mismos y parten muchas veces del hecho de que muchos de sus integrantes no entienden del todo el porque de su accionar. Si, claro, ven claramente lo micro, pero muchas veces fallan en ver lo macro, y así, el conjunto de tareas puede que a veces no sea el mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aún más interesante fue entender que mucho de lo que sucede dentro de una de estas instituciones no está escrito públicamente, y por tanto muchos de los funcionarios de las mismas están obligados o bien a &amp;quot;inventar la rueda cada vez&amp;quot;, o leer notas o publicaciones que poco enseñan realmente (salvo experiencias aisladas en otros lugares del mundo) o - si tienen mucha suerte - ir a alguna conferencia donde puedan aprender algo nuevo, si es que el tema de la conferencia es realmente novedoso. Muchas de las conferencias, como todo en la vida, son sólo para presentar algún resultado, pero más que nada para hacer contactos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, muchas personas que quieren aprender y mejorar se encuentran con un techo y la realidad es que en mi experiencia, no importa en que lugar del mundo se esté, las tareas son las mismas y la gestión es básicamente la misma. Y resulta que no estoy solo en esto: en 2015 el Fondo Monetario Internacional puso a disposición del público una herramienta que justamente ayuda a los Estados a estimar el avance y utilizar mejores prácticas, denominado &lt;a href=&#34;https://www.tadat.org&#34;&gt;TADAT&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque este movimiento fue largamente celebrado, dado que ahora era posible comparar administraciones tributarias, de forma equitativa, la verdad es que falta un manual de administración tributaria que muestre de forma didáctica, unificada y desinteresada los conceptos, los principios y las mejores prácticas en la materia junto con ideas para aplicar, tanto para jurisdicciones sin recursos como para aquellas que quieren mejorar cada día más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, en este escenario pueden acceder a un adelanto del libro &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/pdfs/admin_tributaria.pdf&#34;&gt;Administración Tributaria Moderna&lt;/a&gt;, con la esperanza de que despierte el suficiente interés como para su publicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero les guste y lo consideren útil como un punto de partida interesante.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
