<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Jun 2025 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Revolucionando la Administración Tributaria: Cómo el Framework de ViSe está Transformando la Tecnología Gubernamental</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-06-09-revolucionando-la-administracion-tributaria-como-el-framework-de-vise-esta-transformando-la-tecnologia-gubernamental/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jun 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-06-09-revolucionando-la-administracion-tributaria-como-el-framework-de-vise-esta-transformando-la-tecnologia-gubernamental/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El sector global de la administración tributaria se encuentra en una encrucijada. Los sistemas heredados se ven sometidos a una gran presión bajo arquitecturas obsoletas, los costos de cumplimiento consumen el 30% de los presupuestos operativos y los ciudadanos exigen cada vez más transparencia en la gestión de los fondos públicos por parte de los gobiernos&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Presentamos &lt;strong&gt;ViSe Framework&lt;/strong&gt;, una solución innovadora que redefine la forma en que los gobiernos modernizan los sistemas tributarios, combaten el fraude y prestan servicios centrados en el ciudadano.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más allá de la tecnología: el factor humano en el éxito de la reingeniería de procesos de negocio</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-05-26-mas-alla-de-la-tecnologia-el-factor-humano-en-el-exito-de-la-reingenieria-de-procesos-de-negocio/</link>
      <pubDate>Mon, 26 May 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-05-26-mas-alla-de-la-tecnologia-el-factor-humano-en-el-exito-de-la-reingenieria-de-procesos-de-negocio/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era donde la transformación digital domina las salas de juntas corporativas y las soluciones tecnológicas a menudo se consideran la panacea para las ineficiencias organizacionales, cada vez hay más evidencia que sugiere que la tecnología por sí sola no puede ofrecer los resultados transformadores que promete la reingeniería de procesos de negocio (BPR). Si bien el software empresarial, la automatización y las plataformas digitales constituyen la columna vertebral de las operaciones comerciales modernas, las iniciativas de reingeniería más exitosas reconocen que el cambio sostenible requiere una reinvención fundamental de cómo las personas, los procesos y la tecnología interactúan dentro de los ecosistemas organizacionales.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incertidumbre en el Comercio Mundial: El Impacto de las Guerras Arancelarias y las Vías hacia la Estabilidad</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-05-13-el-papel-de-la-periodicidad-en-la-administracion-tributaria-global-teoria-puntos-en-comun-e-impacto-operativo/</link>
      <pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-05-13-el-papel-de-la-periodicidad-en-la-administracion-tributaria-global-teoria-puntos-en-comun-e-impacto-operativo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Los sistemas de administración tributaria a nivel mundial se basan en principios fundamentales para garantizar la eficiencia, el cumplimiento normativo y la equidad. Entre estos principios, la &lt;strong&gt;periodicidad&lt;/strong&gt; —la división sistemática de las obligaciones tributarias en intervalos de tiempo discretos— es fundamental tanto para los gobiernos como para los contribuyentes. Este artículo explora los fundamentos teóricos de la periodicidad tributaria, identifica prácticas comunes en distintas jurisdicciones, analiza su impacto operativo en los contadores y propone las mejores prácticas para optimizar su implementación.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Incertidumbre en el Comercio Mundial: El Impacto de las Guerras Arancelarias y las Vías hacia la Estabilidad</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-04-07-incertidumbre-en-el-comercio-mundial-el-impacto-de-las-guerras-arancelarias-y-las-vias-hacia-la-estabilidad/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Apr 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-04-07-incertidumbre-en-el-comercio-mundial-el-impacto-de-las-guerras-arancelarias-y-las-vias-hacia-la-estabilidad/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La economía mundial se está recuperando del impacto devastador del anuncio arancelario de la administración Trump en abril de 2025, que impuso un gravamen base del 10 % a casi todas las importaciones estadounidenses y aumentó las tasas hasta el 54 % para socios comerciales clave como China&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Este giro proteccionista —el más agresivo desde la Ley Arancelaria Smoot-Hawley de 1930— ha generado temores de una guerra comercial prolongada, estanflación en las economías avanzadas y graves dificultades para los países en desarrollo&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ante el desplome de los mercados y la multiplicación de las represalias, este informe examina la crisis desde una perspectiva histórica, económica y política, ofreciendo soluciones prácticas para mitigar los daños colaterales.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transformación Digital en la Contabilidad Financiera: Revolucionando la Administración Tributaria y Financiera a Nivel Mundial</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-03-12-transformacion-digital-en-la-contabilidad-financiera-revolucionando-la-administracion-fiscal-y-financiera-nivel-mundial/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-03-12-transformacion-digital-en-la-contabilidad-financiera-revolucionando-la-administracion-fiscal-y-financiera-nivel-mundial/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En el panorama empresarial actual, en rápida evolución, la transición de la contabilidad tradicional en papel a los sistemas digitales representa un cambio fundamental en la forma en que las organizaciones gestionan sus finanzas y cumplen con la normativa fiscal. Esta revolución digital está transformando la administración financiera a nivel mundial, ofreciendo una eficiencia, precisión y transparencia sin precedentes. A medida que tanto gobiernos como empresas adoptan estos avances tecnológicos, comprender la importancia de un software de contabilidad financiera adecuado, implementar las mejores prácticas y aprender de las migraciones digitales exitosas se vuelve esencial para mantenerse competitivo en un mundo digital.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aprovechamiento de la inteligencia artificial conversacional y los másteres en derecho tributario y financiero a nivel mundial: una perspectiva de 2025</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2025-01-31-aprovechamiento-de-la-inteligencia-artificial-conversacional-y-los-masteres-en-derecho-tributario-y-financiero-nivel-mundial-una-perspectiva-de/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2025 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2025-01-31-aprovechamiento-de-la-inteligencia-artificial-conversacional-y-los-masteres-en-derecho-tributario-y-financiero-nivel-mundial-una-perspectiva-de/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;A medida que avanzamos hacia el año 2025, el mundo se encuentra al borde de un renacimiento tecnológico, en particular en sectores donde la precisión, el cumplimiento y la orientación al cliente son primordiales. Este año, los gobiernos y las instituciones financieras están preparados para aprovechar la inteligencia artificial (IA) conversacional y los grandes modelos de lenguaje (LLM) no solo como herramientas sino como socios transformadores. Desde la agilización del cumplimiento tributario hasta la revolución de los servicios bancarios, estas tecnologías están redefiniendo la eficiencia y la accesibilidad. Sin embargo, su adopción no está exenta de desafíos. Aquí, exploramos aplicaciones del mundo real, abordamos los obstáculos y trazamos un camino a seguir para la innovación responsable.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Características clave y mejores prácticas de los sistemas eficaces de Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-17-caracteristicas-clave-y-mejores-practicas-de-los-sistemas-eficaces-de-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-17-caracteristicas-clave-y-mejores-practicas-de-los-sistemas-eficaces-de-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la compleja economía global de hoy, los sistemas de administración tributaria eficientes son cruciales para que los gobiernos recauden ingresos y financien los servicios públicos. Esta publicación del blog explora las características esenciales de los sistemas de administración tributaria eficaces, profundiza en los módulos importantes que respaldan estos sistemas y destaca las mejores prácticas de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;características-esenciales-de-los-sistemas-de-administración-tributaria&#34;&gt;Características esenciales de los sistemas de administración tributaria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un sistema de administración tributaria bien diseñado es la columna vertebral de la salud fiscal de un país. Examinemos las características más críticas que contribuyen a su eficacia:&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revolucionando la Administración Tributaria: el poder de la Inteligencia Artificial y la Cadena de Bloques (Blockchain)</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-09-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-inteligencia-artificial-y-la-cadena-de-bloques-blockchain/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-09-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-inteligencia-artificial-y-la-cadena-de-bloques-blockchain/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En los últimos años, las administraciones tributarias de todo el mundo han adoptado tecnologías de vanguardia para mejorar su eficiencia, precisión y eficacia. Dos de las innovaciones más prometedoras en este campo son la inteligencia artificial (IA) y la cadena de bloques. En esta publicación del blog se exploran las aplicaciones reales y comprobadas de estas tecnologías en la administración tributaria, así como las mejores prácticas para su implementación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;inteligencia-artificial-en-la-administración-tributaria&#34;&gt;Inteligencia artificial en la administración tributaria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La inteligencia artificial ha surgido como un elemento innovador para las autoridades tributarias, ya que ofrece capacidades sin precedentes en el análisis de datos, la detección de fraudes y el servicio al contribuyente. Estas son algunas de las aplicaciones más importantes y comprobadas de la IA en la administración tributaria:&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revolucionando la administración tributaria: el poder de la digitalización para alcanzar los pilares de la OCDE y los objetivos BEPS</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-02-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-digitalizacion-para-alcanzar-los-pilares-de-la-ocde-y-los-objetivos-beps/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-02-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-digitalizacion-para-alcanzar-los-pilares-de-la-ocde-y-los-objetivos-beps/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era de rápidos avances tecnológicos, las administraciones tributarias de todo el mundo están adoptando la digitalización para mejorar la eficiencia, mejorar el cumplimiento y enfrentar los desafíos que plantea la cambiante economía global. Este blog explora cómo las autoridades tributarias pueden aprovechar la transformación digital para respaldar los pilares de la OCDE y los objetivos BEPS, destaca las mejores prácticas y examina casos en los que la implementación enfrentó obstáculos y cómo se superaron.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Navegando la Transición Digital: las Mejores Prácticas para la Gestión Digital de Declaraciones Juradas en la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-11-navegando-la-transicion-digital-las-mejores-practicas-para-la-gestion-digital-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-11-navegando-la-transicion-digital-las-mejores-practicas-para-la-gestion-digital-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era en la que la transformación digital está transformando cada aspecto de nuestras vidas, las administraciones tributarias de todo el mundo están adoptando el cambio hacia la digitalización, en particular en la gestión de las declaraciones de impuestos. Para las autoridades tributarias de América Latina y el Caribe, esta transición ofrece importantes beneficios en términos de eficiencia, cumplimiento y recaudación de ingresos. En este artículo, profundizamos en métodos efectivos para el almacenamiento digital de declaraciones de impuestos a largo plazo, exploramos las principales tecnologías, incluida la cadena de bloques, enfatizamos las ventajas de la minería de datos y las estadísticas, y compartimos experiencias y mejores prácticas en este campo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La realidad de la Tecnología Blockchain en los Sistemas de Administración Tributaria y Financiera: promesas, obstáculos y avances</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-04-la-realidad-de-la-tecnologia-blockchain-en-los-sistemas-de-administracion-tributaria-y-financiera-promesas-obstaculos-y-avances/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-11-04-la-realidad-de-la-tecnologia-blockchain-en-los-sistemas-de-administracion-tributaria-y-financiera-promesas-obstaculos-y-avances/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En los últimos años, la tecnología blockchain ha sido anunciada como una fuerza revolucionaria en varios sectores, incluidos los sistemas de administración tributaria y financiera. Sin embargo, a medida que disminuye el entusiasmo inicial, es crucial examinar las aplicaciones, los desafíos y los esfuerzos en curso en el mundo real en este dominio desde una perspectiva escéptica.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;usos-reales-de-blockchain-en-itas-e-ifas&#34;&gt;Usos reales de blockchain en ITAS e IFAS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si bien blockchain ha sido promocionada como una panacea para muchos desafíos administrativos, su implementación real en los sistemas tributarios y financieros ha sido más limitada de lo previsto inicialmente.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Integración de los Sistemas de Administración Tributaria en las Instituciones Financieras: Cerrando la Brecha</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-28-integracion-de-los-sistemas-de-administracion-tributaria-en-las-instituciones-financieras-cerrando-la-brecha/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-28-integracion-de-los-sistemas-de-administracion-tributaria-en-las-instituciones-financieras-cerrando-la-brecha/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En una era de rápidos avances tecnológicos, la integración de los sistemas de administración tributaria con los sistemas de las instituciones financieras se ha convertido en un tema de gran interés a nivel mundial. En esta publicación del blog se analiza cómo se podría adaptar un Sistema Integrado de Administración Tributaria (ITAS) para su uso en instituciones bancarias, las tecnologías y los conceptos necesarios para su implementación y si se pueden conciliar las diferencias entre los sistemas tributarios y financieros.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comprendiendo las obligaciones en un Sistema Tributario Autodeterminativo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-21-comprendiendo-las-obligaciones-en-un-sistema-tributario-autodeterminativo/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-21-comprendiendo-las-obligaciones-en-un-sistema-tributario-autodeterminativo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En el ámbito de la administración tributaria, un sistema de autodeclaración es aquel en el que los contribuyentes son responsables de declarar sus ingresos, calcular su obligación tributaria y garantizar el pago puntual. Este sistema impone varias obligaciones a los contribuyentes, que son cruciales para mantener el cumplimiento y garantizar el funcionamiento eficaz de los sistemas tributarios a nivel mundial. Profundicemos en los tipos clave de obligaciones en un sistema de autodeclaración: la obligación de presentar, la obligación de pagar y la obligación de informar.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adopción de la Transformación Digital: el Poder de la Presentación Electrónica de Declaraciones Juradas en la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-14-adopcion-de-la-transformacion-digital-el-poder-de-la-presentacion-electronica-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-14-adopcion-de-la-transformacion-digital-el-poder-de-la-presentacion-electronica-de-declaraciones-juradas-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la era de la transformación digital, las administraciones tributarias de todo el mundo están aprovechando la tecnología para agilizar los procesos, mejorar el cumplimiento y mejorar la experiencia del contribuyente. Uno de los componentes clave de este cambio digital es la presentación electrónica, o e-filing, que ha revolucionado la forma en que se presentan y procesan las declaraciones de impuestos. En este blog, profundizaremos en el mundo de la presentación electrónica, explorando su definición, beneficios, diferencias con los sistemas de pago electrónico, mejores prácticas e historias de éxito.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Entender la Recaudación de Impuestos: Cobranza Administrativa vs. Ejecutiva</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-07-entender-la-recaudacion-de-impuestos-cobranza-administrativa-versus-ejecutiva/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-10-07-entender-la-recaudacion-de-impuestos-cobranza-administrativa-versus-ejecutiva/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La recaudación de impuestos es una función fundamental de cualquier gobierno, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar los servicios públicos y la infraestructura. Existen dos métodos principales de recaudación de impuestos: la recaudación administrativa y la recaudación coercitiva. Comprender las diferencias entre estos dos enfoques e implementar las mejores prácticas puede mejorar significativamente la recaudación de ingresos fiscales.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;diferencias-entre-la-recaudación-administrativa-y-la-recaudación-coercitiva&#34;&gt;Diferencias entre la recaudación administrativa y la recaudación coercitiva&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Cobranza administrativa&lt;/em&gt;: este método implica la recaudación rutinaria de impuestos mediante el cumplimiento voluntario. Se alienta a los contribuyentes a presentar sus declaraciones de impuestos y pagar sus impuestos a tiempo a través de varios medios, incluida la comunicación clara, opciones de pago fáciles e incentivos para el pago puntual. La recaudación administrativa depende de la cooperación de los contribuyentes y generalmente es menos costosa que la recaudación coercitiva&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Cobranza coercitiva&lt;/em&gt;: este enfoque implica el uso de medidas legales para recaudar impuestos de los contribuyentes que no cumplen. Incluye acciones como auditorías, sanciones y procedimientos legales para hacer cumplir el pago de impuestos. La recaudación coercitiva es más costosa y requiere más tiempo, pero es necesaria para garantizar que todos los contribuyentes contribuyan con su parte justa&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;mejores-prácticas-para-maximizar-la-recaudación-de-impuestos&#34;&gt;Mejores prácticas para maximizar la recaudación de impuestos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Maximizar la recaudación de impuestos requiere un enfoque equilibrado que incluya estrategias de recaudación administrativas y coercitivas. A continuación, se presentan algunas prácticas recomendadas:&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Contabilidad Patrimonial vs Contabilidad de Caja: Una Guía para Principiantes</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-30-contabilidad-patrimonial-vs-contabilidad-de-caja-una-guia-para-principiantes/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-30-contabilidad-patrimonial-vs-contabilidad-de-caja-una-guia-para-principiantes/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La Contabilidad Patrimonial y la Contabilidad de Caja son dos métodos diferentes para registrar transacciones financieras. La principal diferencia radica en el momento en que se reconocen los ingresos y los gastos&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la Contabilidad Patrimonial, las transacciones se registran cuando ocurren, independientemente de cuándo se reciba o pague realmente el efectivo. Esto significa que los ingresos se reconocen cuando se obtienen y los gastos se reconocen cuando se incurren en ellos&lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo Afrontar los Desafíos de la Participación de los Contribuyentes: Estrategias para una Administración Tributaria Eficaz</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-23-como-afrontar-los-desafios-de-la-participacion-de-los-contribuyentes-estrategias-para-una-administracion-tributaria-eficaz/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-23-como-afrontar-los-desafios-de-la-participacion-de-los-contribuyentes-estrategias-para-una-administracion-tributaria-eficaz/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Los impuestos son un aspecto fundamental de cualquier sociedad funcional, ya que proporcionan los recursos necesarios para que los gobiernos presten servicios públicos esenciales. Sin embargo, las administraciones tributarias a menudo enfrentan desafíos importantes cuando se trata de interactuar con los contribuyentes y fomentar una cultura de cumplimiento voluntario. En esta publicación del blog, exploraremos las cuestiones relacionadas con la participación de los contribuyentes, la máxima de que nadie quiere pagar impuestos y la relación entre los impuestos pagados y la satisfacción percibida del contribuyente en la comunidad.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compatibilización de métricas de gestión: hacia la creación de un sistema de puntos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-09-compatibilizacion-de-metricas-de-gestion-hacia-la-creacion-de-un-sistema-de-puntos/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-09-compatibilizacion-de-metricas-de-gestion-hacia-la-creacion-de-un-sistema-de-puntos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En el ámbito de la gestión, uno de los principales desafíos es alinear diversas métricas para crear un sistema de evaluación coherente y eficaz. Un sistema de puntos puede servir como una herramienta poderosa para armonizar estas métricas, permitiendo a las organizaciones medir el desempeño en diversas áreas de una manera estandarizada. Este enfoque no solo facilita la evaluación objetiva, sino que también alienta a los empleados a centrarse en los indicadores clave de desempeño que impulsan el éxito de la organización.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recursos humanos en el sector público: retos y estrategias para la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-01-recursos-humanos-en-el-sector-publico-retos-y-estrategias-para-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-09-01-recursos-humanos-en-el-sector-publico-retos-y-estrategias-para-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La gestión de los recursos humanos (RR.HH.) en el sector público presenta desafíos y oportunidades singulares. Esto es particularmente cierto para las Administraciones Tributarias, donde la eficiencia y la eficacia de las prácticas de RR.HH. pueden afectar significativamente el desempeño general de la organización. En este blog, exploraremos las complejidades de los RR.HH. en el sector público, las estrategias para obtener y retener el talento adecuado en la Administración Tributaria y los mejores indicadores clave de desempeño (KPI) para evaluar las funciones de RR.HH.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La importancia del cumplimiento tributario y las mejores prácticas para las Administraciones Tributarias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-08-26-la-importancia-del-cumplimiento-tributario-y-las-mejores-practicas-para-las-administraciones-tributarias/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-08-26-la-importancia-del-cumplimiento-tributario-y-las-mejores-practicas-para-las-administraciones-tributarias/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El cumplimiento tributario desempeña un papel crucial en el funcionamiento de los gobiernos y las sociedades. Garantiza que los gobiernos tengan los ingresos necesarios para proporcionar bienes y servicios esenciales a sus ciudadanos, como educación, atención médica, infraestructura y programas de bienestar social. Sin un flujo constante de ingresos fiscales, los gobiernos tendrían dificultades para equilibrar sus presupuestos y satisfacer las necesidades de sus poblaciones&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;por-qué-es-importante-el-cumplimiento-tributario&#34;&gt;Por qué es importante el cumplimiento tributario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La importancia del cumplimiento tributario se extiende más allá del simple equilibrio de los presupuestos gubernamentales. También promueve la justicia y la equidad en la sociedad. Cuando las personas y las empresas cumplen con las leyes tributarias, contribuyen con su parte justa al bien común. Esto ayuda a reducir la desigualdad de ingresos y a garantizar que la carga fiscal se distribuya de manera más uniforme en la sociedad&lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La importancia de las auditorías de la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-08-19-la-importancia-de-las-auditorias-de-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Aug 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-08-19-la-importancia-de-las-auditorias-de-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Las auditorías de Administración Tributaria desempeñan un papel crucial para garantizar la integridad y la eficiencia de los sistemas tributarios en todo el mundo. Sirven como mecanismo para verificar la exactitud de las declaraciones de impuestos y garantizar el cumplimiento de las leyes tributarias. Al realizar auditorías, las autoridades tributarias pueden detectar y disuadir la evasión y el fraude fiscales, lo que en última instancia ayuda a salvaguardar la base de ingresos de un país. Esto es esencial para financiar los servicios públicos y la infraestructura, que son vitales para el crecimiento económico y el bienestar social.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comprendiendo las etapas de la Administración Tributaria: una visión general</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-08-12-comprendiendo-las-etapas-de-la-administracion-tributaria-una-vision-general/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Aug 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-08-12-comprendiendo-las-etapas-de-la-administracion-tributaria-una-vision-general/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria desempeña un papel fundamental para garantizar que los gobiernos puedan recaudar ingresos de manera eficaz y mantener la estabilidad económica. Comprender las diferentes etapas de la administración tributaria es esencial para identificar áreas de mejora e implementar estrategias efectivas. En este blog se describirá cada etapa de la administración tributaria, se proporcionará un cuestionario para determinar la etapa de administración tributaria de un país y se presentarán ejemplos de países en cada etapa.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La importancia del registro en la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-08-05-la-importancia-del-registro-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-08-05-la-importancia-del-registro-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El registro de contribuyentes es un componente fundamental de una administración tributaria eficaz, ya que sirve como columna vertebral para la recaudación precisa de ingresos y el cumplimiento de las normas. Implica el reconocimiento oficial de las personas, empresas y entidades que están obligadas a pagar impuestos. Este proceso no es meramente burocrático; es crucial para establecer un sistema tributario claro y organizado que promueva la transparencia y la rendición de cuentas.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo Obtener Ayuda para Mejorar los Procesos de Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-30-como-obtener-ayuda-para-mejorar-los-procesos-de-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-30-como-obtener-ayuda-para-mejorar-los-procesos-de-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Mejorar los procesos de administración tributaria es crucial para aumentar los ingresos del gobierno y garantizar el cumplimiento de las normas por parte de los contribuyentes. A medida que los países se esfuerzan por mejorar la recaudación de impuestos, se pueden emplear diversas estrategias y tecnologías para agilizar las operaciones y aumentar la eficiencia. Este blog explora cómo mejorar los procesos de administración tributaria, el papel de la tecnología e identifica a los donantes clave por región que apoyan estas iniciativas.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Por qué no es práctico cambiar la reglamentación de Ganancias a mitad del período impositivo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-16-por-que-no-es-practico-cambiar-la-reglamentacion-de-ganancias-mitad-del-periodo-impositivo/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-16-por-que-no-es-practico-cambiar-la-reglamentacion-de-ganancias-mitad-del-periodo-impositivo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Cambiar las regulaciones de impuestos sobre la renta o ganancias en medio del período fiscal puede tener consecuencias significativas para los contribuyentes y las autoridades fiscales. En este artículo, exploraremos las razones por las que tales cambios generalmente se consideran impracticables.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-interrupción-del-planeamiento-fiscal&#34;&gt;La interrupción del planeamiento fiscal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las razones principales por las que los cambios en el medio del período fiscal son problemáticos es que interrumpen la capacidad de los contribuyentes para planificar sus finanzas de manera efectiva. Las personas y las empresas toman decisiones financieras basadas en las leyes fiscales existentes, y los cambios repentinos pueden tirar estos planes al traste. Por ejemplo, si un contribuyente ha hecho inversiones o compromisos financieros basados en el régimen fiscal actual, un cambio en medio del período puede alterar significativamente los retornos o costos esperados asociados con esas decisiones.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transformando una Administración Tributaria: Gestión del cambio evolucionario contra revolucionario</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-15-transformando-una-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-15-transformando-una-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria es una función crítica para los gobiernos del mundo en desarrollo, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar infraestructura y servicios públicos esenciales. Sin embargo, las administraciones tributarias de estos países a menudo enfrentan desafíos importantes que pueden obstaculizar su eficacia y eficiencia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;desafíos-en-los-países-en-desarrollo&#34;&gt;Desafíos en los países en desarrollo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uno de los principales desafíos es el gran sector informal, donde la actividad económica se lleva a cabo fuera del sistema tributario formal. Esto dificulta que las administraciones tributarias identifiquen y evalúen con precisión las obligaciones tributarias de una parte importante de la población&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Además, muchos países en desarrollo luchan contra el bajo cumplimiento de los contribuyentes, ya que los ciudadanos pueden desconfiar del gobierno o no comprender sus obligaciones tributarias&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El poder transformador de los datos en la Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-08-el-poder-transformador-de-los-datos-en-la-administracion-tributaria/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-08-el-poder-transformador-de-los-datos-en-la-administracion-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h2 id=&#34;la-importancia-de-los-datos-dentro-de-un-sistema-de-administración-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo&#34;&gt;La importancia de los datos dentro de un sistema de Administración Tributaria en el mundo en desarrollo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el mundo en desarrollo, las administraciones tributarias a menudo enfrentan desafíos importantes para recaudar ingresos de manera efectiva y garantizar el cumplimiento. Uno de los factores clave que puede ayudar a abordar estos desafíos es el uso estratégico de datos dentro del sistema de Administración Tributaria&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disponer de datos precisos y completos es esencial para que las autoridades tributarias identifiquen la verdadera base impositiva, supervisen el cumplimiento y faciliten una recaudación tributaria eficiente. En los países en desarrollo, donde prevalecen la economía informal y la evasión fiscal, aprovechar los datos puede cambiar las reglas del juego.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mejorando la recaudación del impuesto sobre la renta/ganancias: estrategias para las administraciones tributarias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-01-mejorando-la-recaudacion-del-impuesto-sobre-la-rentaganancias-estrategias-para-las-administraciones-tributarias/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-07-01-mejorando-la-recaudacion-del-impuesto-sobre-la-rentaganancias-estrategias-para-las-administraciones-tributarias/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Resulta crucial para cualquier Administración Tributaria recaudar eficazmente el impuesto sobre la renta (o Ganancias, en Argentina) para financiar los servicios públicos e impulsar el crecimiento económico. Sin embargo, muchos países luchan con bajas tasas de cumplimiento y procesos de cobranza ineficientes. En esta publicación de blog, exploraremos estrategias clave para mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta, extrayendo conocimientos de reformas exitosas en varios países.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;simplificación-del-sistema-tributario&#34;&gt;Simplificación del Sistema Tributario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las formas más efectivas de mejorar la recaudación del impuesto sobre la renta es simplificando el sistema tributario. La experiencia de Georgia lo ilustra bien. Después de la Revolución Rosa de 2003, el gobierno simplificó el código tributario, redujo las tasas y eliminó impuestos locales menores que generaban pocos ingresos. El número de impuestos se redujo de 21 a sólo 7 y se redujeron muchas tasas. Esto hizo que el sistema fuera más transparente y más fácil de entender y cumplir para los contribuyentes&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Revolucionando la administración tributaria con TADAT</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-24-revolucionando-la-administracion-tributaria-con-tadat/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-24-revolucionando-la-administracion-tributaria-con-tadat/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria juega un papel crucial en el desarrollo de cualquier país. Es responsable de garantizar que los impuestos se recauden y distribuyan de manera justa y eficiente, lo que a su vez apoya el crecimiento económico y el bienestar social. En los últimos años, la Herramienta de Evaluación de Diagnóstico de la Administración Tributaria (TADAT) ha surgido como un marco poderoso para evaluar y mejorar la administración tributaria en los países en desarrollo. En esta publicación de blog, exploraremos el papel de TADAT en revolucionar la administración tributaria en el mundo del desarrollo y discutiremos cómo puede ayudar a maximizar los resultados más rápidamente.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Administración tributaria en el mundo en desarrollo: una clave para alcanzar los objetivos del Pilar 2 de la OCDE</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-17-administracion-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo-una-clave-para-alcanzar-los-objetivos-del-pilar-2-de-la-ocde/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-17-administracion-tributaria-en-el-mundo-en-desarrollo-una-clave-para-alcanzar-los-objetivos-del-pilar-2-de-la-ocde/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria juega un papel crucial en el desarrollo de cualquier país. Es responsable de asegurar que los impuestos se recopilen y distribuyan de manera justa y eficiente, lo que a su vez apoya el crecimiento económico y el bienestar social. En los últimos años, la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE) ha enfatizado la importancia de la administración tributaria para lograr sus objetivos del Pilar 2, que buscan asegurar que las corporaciones multinacionales (CMN) paguen su parte justa de impuestos. Este post de blog explorará la relación entre la administración tributaria y los objetivos del Pilar 2 de la OCDE, así como proporcionará orientación sobre cómo establecer prioridades de manera efectiva en el contexto de la administración tributaria.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Administración tributaria eficaz en países en vías de desarrollo: estrategias para maximizar los ingresos con recursos limitados</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-10-administracion-tributaria-eficaz-paises-vias-desarrollo-estrategias-maximizar-ingresos-recursos-limitados/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-10-administracion-tributaria-eficaz-paises-vias-desarrollo-estrategias-maximizar-ingresos-recursos-limitados/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria es un componente crucial de cualquier política fiscal, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar servicios públicos e infraestructura. Sin embargo, en los Países en Vías de Desarrollo, la administración tributaria a menudo enfrenta desafíos significativos debido a recursos limitados, corrupción e infraestructura inadecuada. En este post de blog, exploraremos las áreas clave que deben priorizarse cuando se busca mejorar la recaudación tributaria con recursos limitados y discutiremos el área que debe ser priorizada en casos extremos.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los riesgos de carecer de un Sistema Integrado de Administración Tributaria (ITAS) para detectar fraude fiscal</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-03-los-riesgos-de-carecer-de-itas-para-detectar-fraude-fiscal/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jun 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-06-03-los-riesgos-de-carecer-de-itas-para-detectar-fraude-fiscal/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El fraude fiscal es un problema significativo que afecta a economías en todo el mundo, con estimaciones que sugieren que representa entre el 4% y el 15% del déficit fiscal en varios países de la OCDE&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Combatir el fraude fiscal es crucial para mantener la integridad de los sistemas fiscales y asegurar que los gobiernos reciban la recaudación necesaria para financiar los servicios públicos. En los últimos años, las autoridades fiscales han adoptado cada vez más sistemas de Administración Tributaria integrados, incluyendo inteligencia artificial (IA), para mejorar su capacidad para detectar y prevenir el fraude fiscal. Sin embargo, la falta de estos sistemas puede impedir significativamente la efectividad de las autoridades fiscales en este esfuerzo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mejorando la recaudación de impuestos en el mundo en desarrollo a través de la Contabilidad de Devengo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-27-mejorando-recaudacion-impuestos-mundo-desarrollo-contabilidad-de-devengo/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-27-mejorando-recaudacion-impuestos-mundo-desarrollo-contabilidad-de-devengo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La recaudación de impuestos es un tema crítico para los países en desarrollo, ya que proporciona los ingresos necesarios para financiar los servicios públicos, la infraestructura y el desarrollo económico. Sin embargo, muchas naciones en Vías de Desarrollo luchan con bajas tasas de cumplimiento y recaudación de impuestos. Una posible solución que ha estado ganando atención es la adopción de los principios de contabilidad de devengo por parte de los gobiernos y las autoridades fiscales.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Superando los desafíos de la administración tributaria en países en desarrollo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-20-superando-desafios-de-administracion-tributaria-paises-desarrollo/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-20-superando-desafios-de-administracion-tributaria-paises-desarrollo/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La administración tributaria en los países en desarrollo enfrenta desafíos significativos para recaudar ingresos de manera eficiente y equitativa. Las bajas relaciones impuestos-PBI, las altas tasas de informalidad, el limitado cumplimiento de los contribuyentes y la tecnología obsoleta obstaculizan la capacidad de las autoridades tributarias para movilizar recursos internos. Sin embargo, con las reformas e inversiones adecuadas, estos obstáculos se pueden superar para fortalecer la capacidad fiscal y apoyar el desarrollo económico.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Filtraciones de Datos en las Administraciones Tributarias: Una Amenaza Grave para la Privacidad de los Contribuyentes</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-13-data-leaks-en-ats/</link>
      <pubDate>Mon, 13 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-13-data-leaks-en-ats/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la era digital actual, los incidentes de seguridad y filtraciones de datos se han vuelto cada vez más comunes, afectando a organizaciones de diversos sectores, incluyendo a las administraciones tributarias. La naturaleza sensible de la información manejada por las autoridades fiscales, como los datos financieros y detalles personales de los contribuyentes, las convierte en objetivos principales para los ciberdelincuentes y actores maliciosos. Las filtraciones de datos en las administraciones tributarias pueden tener consecuencias severas, incluyendo violaciones a la privacidad de los contribuyentes, pérdidas financieras y una pérdida de confianza pública en la capacidad del gobierno para proteger información sensible.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dominando la recaudación en la administración tributaria y financiera: estrategias y mejores prácticas</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-06-dominando-la-recaudacion-en-la-administracion-tributaria-financiera/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-05-06-dominando-la-recaudacion-en-la-administracion-tributaria-financiera/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;La recaudación eficaz en la administración tributaria y financiera es crucial para mantener una posición financiera saludable y garantizar el buen funcionamiento de una organización. Sin embargo, cobrar las deudas pendientes puede ser una tarea desafiante, que a menudo requiere un enfoque estratégico y una comprensión profunda de los diversos factores que influyen en el éxito de la cobranza. En esta publicación de blog, exploraremos algunas estrategias clave y mejores prácticas para mejorar la recaudación en la administración tributaria y financiera.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maximizando el Impacto de la Inteligencia Artificial en las Operaciones de las Administraciones Tributarias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-04-29-inteligencia-artificial-e-impuestos/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-04-29-inteligencia-artificial-e-impuestos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En el ámbito de las Administración Tributarias, la integración de la Inteligencia Artificial (IA) está revolucionando las prácticas tradicionales, ofreciendo innumerables beneficios en diversas áreas operativas. Como escritor de blog profesional, profundicemos en las áreas clave que se beneficiarán más de la implementación de la IA en las operaciones de la administración tributaria.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;experiencia-mejorada-para-el-contribuyente&#34;&gt;Experiencia mejorada para el contribuyente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las tecnologías de Inteligencia Artificial están remodelando la experiencia de los contribuyentes al brindar un servicio más rápido y con mayor capacidad de respuesta a través del procesamiento del lenguaje natural y el aprendizaje automático. Los asistentes virtuales equipados con capacidades de IA ofrecen sistemas tributarios de cumplimiento por diseño, alertando a los contribuyentes sobre errores y garantizando interacciones más fluidas con las autoridades tributarias.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Antares</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-04-16-antares/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-04-16-antares/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Una parte importante de la propuesta general, iniciada por los anteriores posteos (en particular el &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/es/post/2022-06-22-principios-de-adm-tributaria/&#34;&gt;manual de administración tributaria&lt;/a&gt; y el &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/es/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/&#34;&gt;anteproyecto de Código Tributario&lt;/a&gt;) es el programa que puede ser usado para llevarlo adelante. En realidad, desarrollé hace un tiempo un Sistema Integrado de Administración Tributaria (ITAS, por sus siglas en inglés), denominado Antares, que está en inglés y fue originalmente presentado ante un banco de desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;arquitectura&#34;&gt;Arquitectura&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Desde un principio, el proyecto fue enfocado como una herramienta que pudiera cumplir con las siguientes características:&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cooperación Internacional: Tendencias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-09-11-tendencias-en-cooperacion-internacional/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-09-11-tendencias-en-cooperacion-internacional/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En la cooperación internacional, existen diversas tendencias emergentes que están influyendo en la forma en que se lleva a cabo. Por ejemplo, podemos citar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Enfoque en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS): Los ODS, adoptados por las Naciones Unidas en 2015, han ganado un gran impulso y están orientando la agenda de la cooperación internacional. Los esfuerzos de cooperación se centran en abordar los 17 ODS, que van desde la erradicación de la pobreza y el hambre, hasta la promoción de la igualdad de género, la acción climática y el acceso a la educación y la salud.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cooperación para el desarrollo basada en resultados: Hay un creciente énfasis en la medición del impacto y la rendición de cuentas en la cooperación internacional. Se busca garantizar que los programas y proyectos sean efectivos y generen resultados tangibles y medibles en términos de desarrollo. Esto implica establecer indicadores de rendimiento, realizar evaluaciones periódicas y utilizar los resultados para mejorar las prácticas y la toma de decisiones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Innovación y tecnología: La innovación y la tecnología están jugando un papel cada vez más importante en la cooperación internacional. Se exploran soluciones innovadoras y tecnológicas para abordar los desafíos de desarrollo, como el uso de la inteligencia artificial, la tecnología móvil y las plataformas digitales para mejorar el acceso a servicios básicos, la entrega de ayuda humanitaria y la gestión de recursos naturales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Colaboración público-privada: Existe una creciente colaboración entre los sectores público y privado en la cooperación internacional. Las alianzas entre gobiernos, empresas, organizaciones sin fines de lucro y la sociedad civil están surgiendo para abordar desafíos comunes y aprovechar los recursos y la experiencia de cada sector. Esto incluye asociaciones público-privadas para proyectos de infraestructura, programas de responsabilidad social corporativa y colaboraciones en áreas como la salud, la educación y el emprendimiento.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfoque de resiliencia y gestión de riesgos: Con el aumento de los desastres naturales, los conflictos y los desafíos climáticos, la cooperación internacional se está centrando cada vez más en la construcción de la resiliencia y la gestión de riesgos. Esto implica fortalecer la capacidad de los países para resistir, adaptarse y recuperarse de las crisis, y promover estrategias de reducción de riesgos de desastres y adaptación al cambio climático.
Estas tendencias reflejan la evolución de la cooperación internacional hacia un enfoque más centrado en los resultados, sostenible, innovador y colaborativo. A medida que los desafíos globales se vuelven más complejos, se espera que estas tendencias continúen influyendo en la forma en que se lleva a cabo la cooperación internacional.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Los esperamos en comentarios.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cooperación Internacional: El Origen de los Fondos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-31-cooperacion-internacional-el-origen-de-los-fondos/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-31-cooperacion-internacional-el-origen-de-los-fondos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;No toda la ayuda recibida es igual y en el marco de la Cooperación Técnica Internacional (CTI) esto no es diferente. Este post tratará solo la CTI, la cual se caracteriza por ser no reembolsable, a diferencia de los fondos otorgados por las Agencias de Crédito (AC) - por ejemplo el Banco Mundial - en calidad de préstamo. En la CTI no se obtienen fondos sino insumos tales como consultorías, equipamiento, capacitación, transferencia de tecnología, entre otros.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Financiamiento Internacional en Estructuras Gubernamentales y Comportamiento de los Funcionarios</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;h1 id=&#34;algunas-definiciones&#34;&gt;Algunas Definiciones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A los efectos del desarrollo de este post sobre los principios básicos del financiamiento internacional se denominará &amp;ldquo;Agencia de Crédito (AC)&amp;rdquo; a aquella que otorga un préstamo a un Estado, y &amp;ldquo;Agencia de Cooperación Internacional o donante (ACI)&amp;rdquo; a aquella que otorga recursos no reembolsables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre ambas fuentes estriba básicamente en que un préstamo (AC) debe ser devuelto por el Estado y un recurso de cooperación (ACI) es no reembolsable.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Herramientas de Cambio Organizacional en Estructuras del Estado</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-04-18-herramientas-del-cambio-organizacional-en-estructuras-del-estado/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Apr 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-04-18-herramientas-del-cambio-organizacional-en-estructuras-del-estado/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Algunas de las mas útiles herramientas dentro del arsenal del cambio organizacional no están disponibles (o su ejecución es tan complicada que lo hacen inviable) en estructuras del Estado. Así, la herramienta de eliminación de los &amp;ldquo;focos de rebelión&amp;rdquo; desafectando al personal (despido), es normalmente contraindicada. En función de ello, se cuentan en líneas generales con las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Automatización de procesos&lt;/em&gt;: Esta herramienta esta enfocada en estudiar que se hace hoy, como se puede mejorar y proceder a realizar los sistemas de soporte, junto con todos los cambios asociados (legislación, reglamentos internos, asignación de personal, etc.) para mejorar la eficacia de un proceso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Campaña de promoción interna&lt;/em&gt;: Esta herramienta debe ser utilizada incluso antes de iniciar las tareas de cambio propiamente dichas y debe estar enfocada en convencer a los actuales funcionarios que el paradigma actual es insuficiente para enfrentar los nuevos desafíos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Mentorship&lt;/em&gt;: Esta es tal vez la herramienta mas útil ya que de ella suelen salir los lideres internos y los entrenadores. En ese contexto, el mentorship implica que un funcionario normalmente las jóvenes promesas es asignada a uno de los implementadores del cambio como asistente, con la esperanza de que aprenda su paradigma y lo aplique después.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Líderes internos carismáticos&lt;/em&gt;: Muchos de los focos de rebelión, aquellos que pueden retrasar o incluso detener completamente el cambio pueden ser neutralizados sin mayor problema con lideres internos del cambio que inviten a participar a aquellos que plantean la necesidad del cambio. En general, los mejores lideres internos son aquellos que fueron opositores en el pasado, dado que no solo están convencidos del cambio sino que además conocen los planteamientos de los opositores al detalle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Entrenamiento y capacitación en el nuevo paradigma&lt;/em&gt;: Un cambio paradigmático no sucede de un día al siguiente y para muchos funcionarios es imposible de asimilar sin una ayuda externa, dado que ese cambio implica un abandono de las viejas practicas. Para ellos, las tareas de entrenamiento son necesarias para ayudarlos a moverse a la nueva estrategia. Este entrenamiento debe ser abarcativo no solo de los aspectos más sobresalientes del mismo (como sistemas o marco jurídico) sino también de las motivaciones y razones para él mismo. Además, debe ser continuo en el tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Retiro voluntario&lt;/em&gt;: Un &amp;ldquo;foco de rebelión&amp;rdquo; común esta dado por aquellos que están en sus últimos años de vida profesional y no desean cambiar bajo ningún concepto la metodología dado que asumen que con ello cambian también quienes son. Para ellos, una salida puede ser un esquema de retiro voluntario que los anime a salir de la organización.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Remisión a otra área&lt;/em&gt;: Si nada de lo anterior surte efecto, entonces una opción de último recurso es mover al funcionario problemático a un área donde no tenga que experimentar toda la fuerza del cambio organizacional, a efectos de que no sienta el impacto de lleno.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Esta y otras herramientas se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buscando Ayuda para Financiar Proyectos del Estado: La Cooperación Internacional</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-01-31-buscando-ayuda/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Bienvenido sea el lector a un nuevo año con un tema de mucha actualidad: Los métodos de financiamiento de las organizaciones del Estado. Digo, no tanto por su contenido, sino la distancia entre lo que el común de la gente cree y lo que es en realidad. Para este artículo contamos con la ayuda de una de las mayores especialistas en Cooperacion Internacional de Argentina, la Dra. Raquel Deas.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A la hora de implementar cambios en estructuras del Estado, los recursos financieros determinan casi la totalidad de lo que se va a hacer, dado que si estos resultan escasos o no son estables en el tiempo simplemente lo harán inviable. En ese sentido, podemos indicar que existen diferentes formas de financiamiento, una de las cuales es la Cooperación Internacional, la cual será tratada en este post.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Descartar el uso del papel como soporte documental</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-12-26-descartando-el-papel-como-soporte-documental/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-12-26-descartando-el-papel-como-soporte-documental/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Si bien a lo largo de la historia el soporte natural de los documentos fue en papel, lo cierto es que este sistema tiene amplias desventajas contra nuevas y mejores formas utilizando sistemas computacionales de manejo de documentos, incluyendo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;es propenso a la falsificación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;no puede ser indizado fácilmente (puede ser indizado a mano, pero a un costo muy alto), lo que genera un innecesario aporte humano para su procesamiento y evitando la automatización de procesos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es un soporte que no permite fácilmente obtener respaldos de él (salvo fotocopias), por lo que la pérdida o degradación del mismo requieren pedir copias a la otra parte (en este caso, el actor económico), con los riesgos que ello supone.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;es un soporte que dificulta la transparencia, dado que solo pueden existir n copias de un expediente al mismo tiempo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Del otro lado, existen nuevas metodologías que permiten no sólo garantizar la autenticidad de los documentos en ella sino además de una forma transparente al usuario final, permitiendo visualizar esos documentos desde cualquier lado. De la misma forma, los documentos incluidos en estas metodologías suelen forzar una estructura predefinida (en otras palabras, formularios), lo que permite la automatización de procesos y la indexación por diferentes campos, lo que permite una rápida y eficiente operación y una mejor auditoría.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Es Mejor Hacer Antes que Después</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-11-16-es-mejor-hacer-antes-que-despues/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-11-16-es-mejor-hacer-antes-que-despues/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Los seres humanos somos muy propensos a cometer errores y a olvidar cosas, sobre todo en tareas repetitivas. Por eso, resulta mucho más eficiente utilizar medios automatizados - siempre que sea viable - y tratar de contar con información de buena calidad desde el principio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos casos, esto requiere un trabajo muy intenso al principio, pero asegura un trabajo más relajado a futuro. En algunas administraciones se ha observado una inercia muy fuerte, que desincentiva el uso de tecnologías y metodologías probadas que pueden ayudar en gran medida al control de la información, dado que visualizan estos esfuerzos como ”innecesarios” o demasiado costosos, por ejemplo procesando información de terceros. Lo real, es que cuanto más se materialice antes, menos esfuerzo será necesario después, dado que la información tendrá menos errores e inconsistencias, lo que normalmente redunda en una mejora sustancial de la recaudación a un costo sensiblemente menor.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Moderación del Comportamiento</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-10-15-principio-de-moderacion-del-comportamiento/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-10-15-principio-de-moderacion-del-comportamiento/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El sistema tributario es - desde la perspectiva del comportamiento - un sistema de incentivos, dado que los Estados pueden usarlo para promover o desincentivar actividades económicas que este considera estratégicas. Por ejemplo, un Estado puede considerar incentivar el rubro servicios aliviando impuestos que lo afecten y desincentivar el consumo de bebidas alcohólicas creando un impuesto sobre ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viéndolo desde este principio, todo incremento o disminución de cargas tributarias tiene un impacto no solo en las arcas del tesoro sino en la economía toda.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: Los contribuyentes no quieren pagar impuestos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-22-nadie-quiere-pagar-impuestos/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-22-nadie-quiere-pagar-impuestos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Es normal olvidar este concepto, pero lo cierto es que no es usual que algunos contribuyentes quieran cumplir con sus obligaciones tributarias de forma voluntaria. Sin embargo, amén de ser los menos numerosos, son en realidad aquellos que no representan un problema de recaudación a la administración y por supuesto en el largo plazo, se espera que todos los contribuyentes cumplan voluntariamente con sus obligaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible esquematizar el universo de contribuyentes como una pirámide, de forma tal que los grandes contribuyentes estén en la punta (dado que son los menos numerosos), los contribuyentes medianos en el centro y los pequeños contribuyentes y aquellos operadores de la economía informal en la base. En este escenario, es importante tener en cuenta que un objetivo general de un Estado es lograr que la mayor cantidad de actores económicos migren progresivamente hacia la punta de la pirámide, dado que su progreso es el progreso de la sociedad en la totalidad.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No crear impuestos o subirlos hasta optimizar todos los procesos</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-16-no-crear-impuestos-hasta-optimizar-procesos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Si bien es recurrente intentar cubrir el gasto público aumentando alícuotas o creando nuevos impuestos, la realidad es que - en general - esto no tiene el efecto deseado si antes no se han solucionado los problemas de administración tributaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón de esto es que si bien es en el corto plazo más fácil de realizar (subir un impuesto o crearlo es normalmente una ley y un formulario), en el medio y largo plazo genera gran descontento social - dado que al no aumentar la base impositiva solo serán objeto del nuevo impuesto quienes ya pagaban los otros - y una canibalización tributaria sobre otros impuestos. Se puede decir que la canibalización tributaria sucede cuando un contribuyente elige si cumple con sus impuestos cuando la presión tributaria es excesiva.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reglas de las Administraciones Tributarias: No creer sólo al Contribuyente</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-15-no-creer-solo-contribuyente/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Esta es tal vez la regla número uno de la administración tributaria y la que impacta en la mayor parte de las actividades, dado que invita a verificar, de la forma más eficiente y automática posible, lo indicado por el contribuyente en interacción con la administración.
Sea por desconocimiento, omisión deliberada o negligencia, es probable que cualquier contribuyente dado no esté en condiciones de reportar a la administración con un cien por ciento de certeza un valor dado.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Afectación del Ahorro</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-14-principio-de-afectacion-del-ahorro/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-14-principio-de-afectacion-del-ahorro/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Los montos pagados en concepto de impuestos afectan mayormente a la capacidad de ahorro de los contribuyentes afectados. Dicho de otra forma, si la presión tributaria sube a un nivel que sobrepasa la capacidad de ahorro, lo esperable es que llegue un momento en que ese contribuyente ya no cumpla con sus obligaciones tributarias, forzando al mismo a entrar en una bola de nieve fiscal, una situación donde en el mejor escenario suscribirá sucesivos planes de pago por las deudas tributarias contraídas hasta que finalmente cese completamente sus pagos en función de la inmensidad de la deuda en función de sus ingresos.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Transparencia en la Administración</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-13-principio-de-transparencia/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-13-principio-de-transparencia/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;El principio de transparencia implica que todos los actores involucrados en una transacción con la administración pueden cotejar la información de la misma, principalmente en cuanto a declaraciones juradas, estados contables y datos de proceso, en función de su nivel de responsabilidad en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este principio no se contradice con el secreto fiscal dado que no propone exponer al actor económico sino simplemente permitirle compartir la información obrante en la administración sobre si mismo.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>México y BEPS</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-09-mexico-y-beps/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-09-mexico-y-beps/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Hace unos años una empresa que ofrece un programa de contabilidad en Estados Unidos me pidió evaluar el impacto de BEPS en Mexico. De ese estudio, que fue mucho más que lo que esperaban, salió este mini paper que pueden consultar &lt;a href=&#34;https://leobelen.github.io/pdfs/mexico_beps_premier.pdf&#34;&gt;en este enlace&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://vixra.org/abs/1811.0098&#34;&gt;originalmente publicado en viXra&lt;/a&gt;) (en inglés).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es interesante tener en cuenta que - en función de lo publicado en Clarin el día 8/9/2022 acerca de un acuerdo AFIP-IRS &lt;a href=&#34;https://www.clarin.com/economia/sergio-massa-va-dolares-argentinos-ee-uu-contadores-locales-escepticos_0_sAaFzpjtDM.html&#34;&gt;según se ve en esta nota&lt;/a&gt; - este trabajo puede ayudar a entender como debería funcionar para el caso mexicano.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Principios de Administración Tributaria</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-06-22-principios-de-adm-tributaria/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-06-22-principios-de-adm-tributaria/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Una parte interesante de haber trabajado en administraciones tributarias durante años es que uno aprende el marco general y las mejores prácticas para llevar adelante la tarea. No importa la jurisdicción, a esta altura muchos de los problemas que presentan todas ella son los mismos y parten muchas veces del hecho de que muchos de sus integrantes no entienden del todo el porque de su accionar. Si, claro, ven claramente lo micro, pero muchas veces fallan en ver lo macro, y así, el conjunto de tareas puede que a veces no sea el mejor.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Selección de Casos en una Administración Tributaria: Manejando el Riesgo</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2021-09-27-seleccion-de-casos/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2021-09-27-seleccion-de-casos/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Una de las ventajas asociadas a recolectar una gran cantidad de información estriba en que puede ser utilizada para determinar patrones de comportamiento. Una de las formas más comunes de utilización es a través de una Matriz de Riesgo, la cual tomando información de registro, declaraciones y terceros, entre otros, determina el riesgo de incumplimiento a través de un cálculo polinómico. Este riesgo puede ser definido como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ Matriz = (Riesgo; Cantidad)$$&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un anteproyecto de Código Tributario Argentino</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2021-08-01-un-anteproyecto-de-codigo-tributario-argentino/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Sin perjuicio de los cambios propuestos por la Administración Central, es claro que uno de los problemas más acuciantes de la tributación actual es el envejecimiento: La ley primordial, 11.683 de Procedimiento Tributario fue sancionada en los años 30, teniendo su último texto ordenado en 1998, con lo cual muchas de las soluciones que propone están desactualizadas (por ejemplo no había sistemas informáticos en ese entonces) o han cambiado tanto que son difícilmente reconocibles (por ejemplo el proceso de ejecución fiscal).&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impacto del factor humano en un cambio paradigmático en las Administraciones Tributarias</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2021-07-15-impacto-del-factor-humano-en-un-cambio-paradigm%C3%A1tico-en-las-administraciones-tributarias/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2021-07-15-impacto-del-factor-humano-en-un-cambio-paradigm%C3%A1tico-en-las-administraciones-tributarias/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Esta tesis fue motivada por la falta de literatura especifica para el cambio organizacional en estructuras del estado dedicadas principalmente a la administración de impuestos, lo que ha generado una cultura de empirismo que puede ser apreciada claramente en diferentes partes del mundo, como se verá durante el desarrollo. En principio, en la actualidad el “motor del cambio” por antonomasia resulta ser la tecnología (es decir, la implementación de un ITAS o programa de gestión administrativa), sin embargo, este factor es uno entre muchos otros. En particular, esta tesis fue realizada con el fin de analizar el impacto del impacto del factor humano en los cambios paradigmáticos en las administraciones tributarias y las mejoras que pueden ser introducidas para maximizar los mismos. Para ello, se analizó la teoría aplicable y se han realizado encuestas en diferentes administraciones (incluyendo organizaciones de Argentina, Guatemala y Barbados) y una serie de entrevistas a especialistas en la materia.&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Argentum</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2021-02-23-argentum/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2021-02-23-argentum/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Hace algun tiempo, junto con Alejandro Baranek, luego de una reunión con los creadores de una moneda digital denominada &lt;a href=&#34;https://monedapar.com.ar&#34;&gt;Moneda Par&lt;/a&gt;, desarrollamos el marco teórico para una moneda digital que solucionase algunos de los problemas existentes en Argentina en ese momento, mayormente la inflación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de ello, surgió Argentum, cuyo paper pueden consultar &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/abs/1912.09569&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (en inglés).&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estudios socioconómicos sobre SDMX</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2017-10-04-estudios-sociocon%C3%B3micos-sobre-sdmx/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2017-10-04-estudios-sociocon%C3%B3micos-sobre-sdmx/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Un trabajo que presentamos en 2017 en la conferencia de SDMX en Addis Abeba, Etiopía, sobre estudios socioeconómicos sobre SDMX. Pueden ver el paper resultante &lt;a href=&#34;https://ec.europa.eu/eurostat/cros/system/files/proof_of_concept_of_reproducible_socioeconomic_analysis_over_sdmx_paper.pdf&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (en inglés) y la presentación original &lt;a href=&#34;https://ec.europa.eu/eurostat/cros/system/files/proof_of_concept_of_reproducible_socioeconomic_analysis_over_sdmx_presentation_0.pdf&#34;&gt;aqui&lt;/a&gt; (también en inglés).&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>qbotics y la Conquista del Espacio Interno: un Sistema de Compensación para Recursos de Agua Dulce</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2017-07-01-qbotics/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2017-07-01-qbotics/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;Un trabajo de aprovechamiento de recursos hídricos usando tecnologías innovadoras y muy prometedoras en el campo de la geometría. Un avance puede ser visto aquí: &lt;a href=&#34;https://balance-unbalance2017.org/events/qbotics-and-the-conquest-of-the-inner-space-a-compensation-system-for-fresh-water-resources/&#34;&gt;qbotics and the conquest of the -inner- space: a compensation system for fresh water resources&lt;/a&gt; (en inglés).&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
