<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Inteligencia Artificial (IA) on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/inteligencia-artificial-ia/</link>
    <description>Recent content in Inteligencia Artificial (IA) on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Dec 2024 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/inteligencia-artificial-ia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Revolucionando la Administración Tributaria: el poder de la Inteligencia Artificial y la Cadena de Bloques (Blockchain)</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-09-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-inteligencia-artificial-y-la-cadena-de-bloques-blockchain/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Dec 2024 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2024-12-09-revolucionando-la-administracion-tributaria-el-poder-de-la-inteligencia-artificial-y-la-cadena-de-bloques-blockchain/</guid>
      <description>
        
          
            &lt;p&gt;En los últimos años, las administraciones tributarias de todo el mundo han adoptado tecnologías de vanguardia para mejorar su eficiencia, precisión y eficacia. Dos de las innovaciones más prometedoras en este campo son la inteligencia artificial (IA) y la cadena de bloques. En esta publicación del blog se exploran las aplicaciones reales y comprobadas de estas tecnologías en la administración tributaria, así como las mejores prácticas para su implementación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;inteligencia-artificial-en-la-administración-tributaria&#34;&gt;Inteligencia artificial en la administración tributaria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La inteligencia artificial ha surgido como un elemento innovador para las autoridades tributarias, ya que ofrece capacidades sin precedentes en el análisis de datos, la detección de fraudes y el servicio al contribuyente. Estas son algunas de las aplicaciones más importantes y comprobadas de la IA en la administración tributaria:&lt;/p&gt;
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
