<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cooperación Internacional on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/categories/cooperaci%C3%B3n-internacional/</link>
    <description>Recent content in Cooperación Internacional on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2022, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/categories/cooperaci%C3%B3n-internacional/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Financiamiento Internacional en Estructuras Gubernamentales y Comportamiento de los Funcionarios</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</link>
      <pubDate>Mon, 15 May 2023 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2023-05-15-financiamiento-internacional-estructuras-gubernamentales-comportamiento-funcionarios/</guid>
      <description>
        
          &lt;h1 id=&#34;algunas-definiciones&#34;&gt;Algunas Definiciones&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;A los efectos del desarrollo de este post sobre los principios básicos del financiamiento internacional se denominará &amp;quot;Agencia de Crédito (AC)&amp;quot; a aquella que otorga un préstamo a un Estado, y &amp;quot;Agencia de Cooperación Internacional o donante (ACI)&amp;quot; a aquella que otorga recursos no reembolsables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre ambas fuentes estriba básicamente en que un préstamo (AC) debe ser devuelto por el Estado y un recurso de cooperación (ACI) es no reembolsable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto los préstamos (AC)  como los recursos no reembolsables (ACI) son estructurados a través de un proyecto o programa, dependiendo del otorgante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como los préstamos (AC) deben ser devueltos por el Estado receptor, estos conllevan un interés que llamaremos originario y uno o varios intereses punitivos en caso de sub-ejecución. Llamaremos sub-ejecución a la circunstancia en la cual los objetivos definidos dentro del proyecto no han sido cumplidos en tiempo y forma.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;introducción&#34;&gt;Introducción&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;En los casos de recursos no reembolsables de agencias de Cooperación Internacional (ACI), estos se traducen en la obtención de: contratación de  consultorías, capacitación o equipamiento relacionado con los objetivos del proyecto y el logro de sus resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena repertir: para un Estado, es seguro asumir que nunca los recursos (tanto AC como ACI), son de libre disponibilidad para el país receptor.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;estructuración-de-los-fondos&#34;&gt;Estructuración de los fondos&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Pero entonces, si estos fondos no son de libre disponiblidad sino en el marco de lo establecido en el proyecto, que utilidad tienen? En principio son un medio muy eficaz de avanzar en temas clave para un Estado con la ayuda de otros que ya han recorrido el camino antes, permitiendo hacerlo en menos tiempo y a un menor costo total. Por ejemplo, si un Estado quiere proveer a sus ciudadanos de un servicio de Salud Integral, puede solicitar ayuda a Canadá (a través, por ejemplo de su agencia de Cooperación (ACI), &lt;a href=&#34;https://cidpnsi.ca&#34;&gt;CanadaAid&lt;/a&gt;), con la esperanza de que comparta sus experiencias y apadrine su implementación, algo que puede ser significativamente mas eficiente que hacerlo solo. En este caso, por supuesto &lt;a href=&#34;https://cidpnsi.ca&#34;&gt;CanadaAid&lt;/a&gt; tendría un poder de auditoría sobre el desarrollo del proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puede suceder que Estados políticamente inestables soliciten a un organismo de crédito (AC) un préstamo (ej. &lt;a href=&#34;https://iadb.org&#34;&gt;Banco Interamericano de Desarrollo - BID&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.worldbank.org&#34;&gt;Banco Mundial - BM&lt;/a&gt; entre otros) al sólo efecto de estabilizar y garantizar la ejecución de una política prioritaria para el país. Esto, porque al recibir los fondos, también aceptan la revisión externa del otorgante, quien puede aplicar sanciones por el incumplimento de los objetivos del proyecto (intereses punitorios diferentes a los originarios).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atento a lo expuesto, se puede afirmar  que los fondos sólo pueden ser otorgados a través de la aprobación de un proyecto, que implica una descripcion detallada de los objetivos a conseguir, el plazo estipulado de ejecución y los recursos asignados (presupuesto). De forma recurrente, el proyecto es llevado adelante por una unidad de ejecución local, que de no tener capacidad instalada puede ser una organización  internacional (como el &lt;a href=&#34;https://undp.org&#34;&gt;Programa de las Naciones Unidas Para el Desarrollo y la Vida Sustentable - PNUD&lt;/a&gt;), o una combinación de ambos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, todo está orientado a un férreo control de las finanzas y los objetivos del proyecto, dado que el mismo es ejercido por:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;el Estado receptor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la unidad de ejecución del proyecto&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el organismo originario de los fondos, sean Bancos multilaterales de préstamo, regionales y/o donantes bilaterales (AC y ACI).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;otros involucrados (stakeholders)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;los-pedidos-especiales&#34;&gt;Los &amp;quot;pedidos especiales&amp;quot;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Resulta a veces curioso que en muchas jurisdicciones los funcionarios gubernamentales no parecen comprender que los recursos otorgados por estos organismos (AC y ACI) no pueden ser utilizados para solventar gastos no relacionados al proyecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos visto en algunos casos que ante esa realidad, los funcionarios intentan realizar solicitudes ajenos al proyecto, en algún caso hemos observado como se han organizado conferencias en hoteles 5 estrellas no previstas en el presupuesto del proyecto, o se ha requerido la contratación de un local no calificado pero altamente influyente en posiciones clave como requisito para la continuidad del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, puede suceder que el Estado receptor entienda que el objetivo político y de corto plazo prima por encima del objetivo del proyecto  pero utilizando recursos en resultados no previstos en el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Normalmente, los organismos (tanto AC como ACI) no conceden fondos para gastos corrientes, como por ejemplo sueldos de empleados públicos, cuentas de luz o gas, entre otros, financiando en algunos casos solo consultorías de expertos de muy corto plazo (por ejemplo 2 semanas) para que puedan transmitir al Estado receptor su conocimiento, normalmente con escaso impacto, sobre todo en los casos de alta rotación del personal.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;que-puede-hacer-un-estado-con-los-fondos-concedidos-por-un-organismo-internacional&#34;&gt;Que puede hacer un Estado con los fondos concedidos por un organismo internacional?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Una vez otorgados los fondos y aprobado el proyecto, se puede asumir que la etapa de negociación finalizó, por lo que sólo puede ejecutarse aquello incluído en el proyecto. A veces, los funcionarios del Gobiernos no comprenden esta premisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale la pena recordar que tanto las ACs como las ACIs pueden contribuir al logro de las políticas prioritarias del país receptor que a su vez estes encuadrados en los objetivos de dichos organismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los esperamos en comentarios.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
