<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Principios on El Blog de Leonardo Belén</title>
    <link>https://leobelen.github.io/es/tags/principios/</link>
    <description>Recent content in Principios on El Blog de Leonardo Belén</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>Copyright © 2017-2024, Leonardo Javier Belén; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://leobelen.github.io/es/tags/principios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El Principio de Afectación del Ahorro</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-14-principio-de-afectacion-del-ahorro/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-14-principio-de-afectacion-del-ahorro/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;Los montos pagados en concepto de impuestos afectan mayormente a la capacidad de ahorro de los contribuyentes afectados. Dicho de otra forma, si la presión tributaria sube a un nivel que sobrepasa la capacidad de ahorro, lo esperable es que llegue un momento en que ese contribuyente ya no cumpla con sus obligaciones tributarias, forzando al mismo a entrar en una bola de nieve fiscal, una situación donde en el mejor escenario suscribirá sucesivos planes de pago por las deudas tributarias contraídas hasta que finalmente cese completamente sus pagos en función de la inmensidad de la deuda en función de sus ingresos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, la presión fiscal óptima opera sobre los excedentes que irían de otra forma al ahorro. De esto se deduce que una carga tributaria que vaya más allá de estos excedentes está destinado al fracaso, dado que aún aquellos que de buena fe quieran cumplirla, no podrán hacerlo sin prescindir de hacer otros pagos que le son necesarios, incrementando innecesariamente los costos de recaudación y afectando en gran medida la insatisfacción social. Téngase en cuenta que los seres humanos no pueden elegir si se alimentan o no, y en casos extremos, claramente se priorizará esta actividad por sobre cualquier carga impuesta. En otras palabras, si se fuerza a un individuo entre cumplir sus obligaciones tributarias y pagar sus necesidades básicas, siempre elegirá - comprensiblemente - estas últimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Principio de Transparencia en la Administración</title>
      <link>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-13-principio-de-transparencia/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://leobelen.github.io/es/post/2022-09-13-principio-de-transparencia/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;El principio de transparencia implica que todos los actores involucrados en una transacción con la administración pueden cotejar la información de la misma, principalmente en cuanto a declaraciones juradas, estados contables y datos de proceso, en función de su nivel de responsabilidad en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este principio no se contradice con el secreto fiscal dado que no propone exponer al actor económico sino simplemente permitirle compartir la información obrante en la administración sobre si mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ventajas derivadas de este principio son mucho mayores que sus inconvenientes, entre las que podemos citar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;permite un control cruzado y pormenorizado, mejorando sensiblemente la eficiencia de la administración tributaria.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;facilita la comunicación entre el actor económico y la administración, dado que ambas partes pueden consultar libremente todos los eventos acaecidos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;restringe en gran medida la arbitrariedad percibida por los actores económicos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, la aplicación de este principio puede ser intimidante al comienzo si nunca se ha implementado, pero lo cierto es que sus ventajas a largo plazo justifican plenamente su incorporación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este y otros principios se encuentran disponibles en la obra &lt;a href=&#34;https://tienda.thomsonreuters.com.ar/978-987-03-4377-6%E2%80%8B-principios-de-administracion-tributaria/p&#34;&gt;Principios de Administración Tributaria&lt;/a&gt; publicado por Thomson Reuters - La Ley.&lt;/p&gt;

        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
